<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Game on わたしろぐ</title>
    <link>http://tatamo.81.la/blog/categories/game/</link>
    <description>Recent content in Game on わたしろぐ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Dec 2019 23:59:59 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="/categories/game/" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>自動化というゲームジャンルの成立と変遷</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2019/12/10/automation-games/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 23:59:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2019/12/10/automation-games/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;この記事は&lt;a href=&#34;https://adventar.org/calendars/4690&#34;&gt;Kobe University Advent Calendar 2019&lt;/a&gt;の9日の記事です(遅刻…)。
なお私は当該大学の修士1年(2019年12月現在)です。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;私がフォローしているゲームジャンルの一つで、近年よく見かけるようになった「自動化ゲー」について、これまでのタイトルを振り返るとともに語っていきたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一部のゲーマー、特にゲーマー兼プログラマであるような人たちに強く支持されているゲームのジャンルとして、「自動化」というものがあります。
これは比較的最近成立した(と私は思っている)カテゴリで、最も有名かつよくできた作品として&lt;a href=&#34;https://factorio.com/&#34;&gt;Factorio&lt;/a&gt;が挙げられますが、このゲームがリリースされたのは2016年です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この種のカテゴリでゲームが作られ始めていることは一般にあまり認知されていない印象があり、自動化(&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/tags/ja/Automation/&#34;&gt;Automation&lt;/a&gt;)という括りでこれらのゲームについて言及された例は(少なくとも日本のインターネット上では)ほとんど見たことがありません。
そこで、本記事ではこれら自動化ゲーにどのようなものが存在してきたのかを見ていきながら、その成り立ちを振り返ることにします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお、この記事ではゲーム全般に関する最低限の事前知識として、&lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/&#34;&gt;Minecraft&lt;/a&gt;がだいたいどのようなゲームかわかる(プレイしたことがある/プレイを見たことがある)程度を想定しています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;自動化ゲーとは&#34;&gt;自動化ゲーとは&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;その名の通り、自動化ゲーは「自動化」をゲームの主題(の一部)としているものを指します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資源やアイテムの獲得・生産などの目標が与えられたとき、プレイヤーやプレイヤーキャラクターの手作業ではコストや手間が膨大になりすぎるものを、「アイテムをたくさん作る」のではなく「アイテムをたくさん作ってくれる設備を作る」ことによって解決し、その過程自体をゲームプレイに組み込んだものが(特に黎明期の)自動化ゲーといえるものです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おそらく一番話の通りやすいであろうMinecraftを例に出すと、たとえば農作物を育てて食料を得る場合、まずは畑に種を植えて育ったら収穫する、という手順を手作業で行うでしょう。
次に、ボタンを押すと水が流れるような仕組みをつくり、作物の収穫作業の一部を効率的に行えるようにすることもあるかもしれません。
さらに、NPCの村人(農家)の「付近の農作物の収穫と種まきを行う」という性質を利用すると、プレイヤーは一切手を出さなくても自動で農作物の育成が行われ、待っているだけで作物が手に入るような設備を作ることもできます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アイテムが少ない労力で、または労力ゼロで手に入るようになると、プレイヤーはより価値の高い、複雑な作業工程を必要とする新しいアイテムの獲得にとりかかることができます。
やがては、その新しいアイテムも自動的に生産できるようになっていくかもしれません。
このような自動化の過程そのものに楽しみを見出し、アイテムの自動生産施設のようなものを次々に作っていくのが自動化ゲーのメインテーマであるといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このあたりもゲームによって違ってくるところはありますが、いくつかの(私がプレイした)作品については、後に個別の紹介を行います。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;隣接するゲームジャンル-および相対的位置付け&#34;&gt;隣接するゲームジャンル、および相対的位置付け&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自動化と似たような位置付け、または上位にあたるようなゲームジャンルをいくつか提示し、同時にそれらとの比較によって自動化ゲーがどのようなものであるかを見ていきます。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;シミュレーション&#34;&gt;シミュレーション&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;シミュレーションゲームという言葉の指す範囲が広すぎてよくわからないところはありますが、おおよその自動化ゲーはシミュレーションゲームに含まれるでしょう。
特にSimCityやTropicoのような都市建設・経営シミュレーションは典型的な資源管理要素を持ったゲームであり、これらの要素が自動化要素と同居していることはよくあります。&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&#34;資源管理&#34;&gt;資源管理&lt;/h5&gt;

&lt;p&gt;あらゆるゲームが資源管理、いわゆるリソースマネジメントの側面を持つという考えもありますが、基本的には、手元にある限られた資源を効率的に分配し、拡大再生産を行いながら資源の枯渇が起きないようにするゲーム要素のことを指します。
シミュレーションゲーム、またはストラテジーゲームの内政等でよく意識させられますが、よりシンプルな例としてはサバイバルゲームがあり、たとえば食料というリソースの枯渇はプレイヤーキャラクターの死・ゲームオーバーを意味するため、プレイヤーはこれを回避するべく行動します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;資源管理ゲー、といった場合は、具体的には&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/242920/&#34;&gt;Banished&lt;/a&gt;のようなゲームを指すことが多い印象があります。
その系譜として、なぜかFactorioと比較されることの多い&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/294100/&#34;&gt;RimWorld&lt;/a&gt;や、自動化要素も多く含んだ&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/457140/&#34;&gt;Oxygen Not Included&lt;/a&gt;などが該当し、自動化ゲーとの繋がりは大きいといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「限られた数のキャラクターの仕事をうまく管理し、持続可能なコロニーの成立を目指す」というようなゲーム目的を考えると、究極の目的はシステム全体の自動化、とみなすこともできるのかもしれませんが、この手のゲームは完全放置ですべての資源が増えていくようなシステムを作らせてはくれない気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;特にこの文脈で資源管理ゲーという単語を用いた場合、だいたいの自動化ゲーは資源管理ゲーの下位ジャンルにあたるとされます。
一方で、資源管理ゲーの重要な要素として「資源の枯渇を避けなければならない(特定の資源が尽きるとゲームオーバー)」というものがある気がしますが、純粋なゲームジャンルとしての自動化ゲーを見た場合、必ずしも資源の枯渇を避けるような動機付けがされる必要はないので、資源管理ゲーに含まれない自動化ゲー、というものは考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;パズル&#34;&gt;パズル&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「自動化パズル」というゲームは複数存在し、そこそこ人気があります。
与えられた問題に対してその条件をみたすシステムを作る、という点から「プログラミングパズル」と呼ばれることもあり、自動化というゲームジャンルがプログラマに人気があるのも頷けるところです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、自動化ゲーではクエストのような形でプレイヤーに目標が示される形式になっている作品も多く、段階的に目標を達成していく手順は、パズルを順番に解いていくことと重ねることもできます。
もっとも、このようなパズルゲームに分類される自動化ゲーを自動化ゲーと呼ぶかどうかについては、個人的には疑問を感じるところでもあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あくまで一意見でしかありませんが、自動化パズルゲーとそうでない自動化ゲーの違いは、ステージクリアの概念にあると考えます。
Factorioは「やめ時が見つからないゲーム」にあたるとされていますが、それに寄与している重要な要素の一つとして、一度作った自動化設備はその後ずっとシステムの一部として動き続ける、という点があります。
ゲームの進展とともに、自動化のために使えるパーツの性能も向上していき、より効率的に自動生産が可能になるのですが、一方で上位パーツが解放される前に作られた施設は旧態依然とした低効率のままです。
そして生産物の需要の高まりとともにレガシーな生産ラインの存在がシステム全体のボトルネックとなりうるため、一度作った施設も中長期的な間隔で見直しが必要となります。
つまりゲームが進めば進むほどに考えることが増え、常にTODOキューにタスクが貯まった状態が維持され、「やめ時が見つからなく」なるわけです。
ステージクリア型のパズルゲームの場合、次のステージに作ったものは持ち越しとならないため、ゲーム全体の印象は大きく変わります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;具体的な作品の例を挙げるなら、&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/sale/zachtronics&#34;&gt;Zachtronics&lt;/a&gt;が作っているゲーム、と言えばだいたい事足りるでしょう。
それ以外では&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/984800/&#34;&gt;Automachef&lt;/a&gt;が最近発売されました。
あとは&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/375820/&#34;&gt;Human Resource Machine&lt;/a&gt;が思い浮かびますが、これは自動化というより完全にプログラミングです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;自動化ゲーの成立と変遷&#34;&gt;自動化ゲーの成立と変遷&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;いくつかのゲームについて、リリース順に見ていくことによって自動化ゲーがどのように移り変わってきたのかを振り返ります。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;minecraft&#34;&gt;Minecraft&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自動化というゲームジャンルの成立において、&lt;a href=&#34;https://www.minecraft.net/&#34;&gt;Minecraft&lt;/a&gt;とそのMODコミュニティの存在を抜きにして語ることはできないでしょう。
Zachtronicsによるプログラミングパズルの&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/92800/SpaceChem/&#34;&gt;SpaceChem&lt;/a&gt;を除けば、自動化ゲー黎明期の歴史はそのままMinecraftにおけるMOD開発の歴史と言い換えることができます。
そのため、この記事でもMinecraftについては特に多くの紙面を割くことになります。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;バニラ&#34;&gt;バニラ&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;バニラというのは、「MODが入っていない」という意味です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minecraftにはレッドストーン回路と呼ばれる要素が早くから組み込まれており、ゲームの中で論理回路が構成できるようになっていました。
これはゲーム内のオブジェクトから入力を受け付けたり、逆に回路の信号を用いてオブジェクトに影響を与えることも可能であるため、複雑な制御機構を要するような機械でもMinecraft内で作成できてしまうという自由度の高さがありました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして、その回路機能を用いて一部作業を自動化すれば、効率的なゲームプレイができるということもプレイヤーに対するモチベーションを与えました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最新バージョンのMinecraftでは、先述した農作物や、敵のモンスターからのドロップ品全般、重要な鉱石である鉄や金も、「放置していれば勝手に増えていく」ような仕組みを作り上げることが可能です。
一度そのような施設を作ってしまえばそこから生産されるアイテムは事実上無制限に入手可能となるわけですが、そのような施設を作り上げることにも資源コストがかかることから、手間とリターンのトレードオフがあり、探索や探検を主体としたゲームプレイに悪影響を与えるには至らないという巧さがあります。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;minecraft1-2-5-工業化mod&#34;&gt;Minecraft1.2.5+工業化MOD&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Minecraft バージョン1.2.5は2012年にリリースされたバージョンで、初期のMinecraftにおいて最も盛んにMOD開発が行われたバージョンです。
(厳密には1.2.5までの時点で既に開発は盛んだったのですが、次のバージョンである1.3に対応したMODを作るのが大変だったため、1.3以降への互換性対応を放棄して1.2.5でしばらく更新が続けられたMODが多数存在したという形になります)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今更ですが、MODとは(主に)開発元とは関係のない第三者が、ゲームに追加の要素を付け足したりすることを言います。
Minecraftでは、UIの改良などの便利機能を追加するものや、バニラにないアイテムを追加したり、新しいダンジョンや地形などをゲーム内の世界に登場させるようなMODが作られています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その中で、IndustrialCraft2(IC2)、BuildCraft(BC)をはじめとした、工業化MODと呼ばれるMOD群が登場しました。
これらのMODの画期的であった点として、大規模な自動化要素の追加とエネルギー要素の導入が挙げられます。
まず、バニラのMinecraftでは不可能であったアイテムの自動クラフトを可能にしたり、バニラでは手作業を排することのできないようなアイテムの生産工程を自動化するような「機械」が追加され、これらの機械を使えばバニラ以上に多くの種類のアイテムが自動で入手できる(ような施設を作ることができる)ようになります。
同時に「石炭を燃やして発電する」だとか「石油(追加アイテム)を燃やして発電する」といった要素が導入され、機械を動かすためにはエネルギーが必要であるため、「作業を自動化するための機械を動かすための燃料の確保の自動化」が要求されるなど、アイテムの生産という目的に対して考えるべきことが増えていきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「アイテム生産のための機械作りのための機械作りのための素材作りのための機械稼働のための燃料確保のための自動化施設作り」と、プレイヤーは複雑に絡み合った依存関係を一つ一つ解決していかなければなりません。
具体的な例としては、たとえば機械を動かすエネルギーを届けるためには送電線が必要で、送電線を作るには銅線が必要で、そのためには銅のインゴットを平たい板に伸ばしてからカッティングしないといけません。
最初の機械を動かすための数本だけの銅線なら手作業でも作れますが、コストが嵩むため「銅線を作る機械」を早いうちに作る必要があり、そのような機械を作るためには素材アイテムである制御回路が必要で……といった具合になります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろん、このような大変な作業を経た暁には、工業時代が幕開けて大量のアイテムを得られるようになったり、なんか技術が進んで空を飛べるようになったりと、様々な報酬が約束されています。
逆に、このような工程を自動化施設の作成という手順を踏まずに手作業でゴリ押そうとした場合、作業コストが指数関数的に増大して遠くないうちに詰むようになっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一度施設を作ってしまえば大きなリターンが得られ、次の段階に進めるといった要素がここには無数に埋め込まれており、アイテム生産のための素材の依存関係がそのままレベルデザインとなっています。
このような自動化ゲームのコアとなる要素は、この時代の工業化MODで既に確立されていました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MODは(時々プログラムが競合を起こしますが)基本的に複数同時に導入することができるため、有名な工業化MODを複数入れて遊ぶことが主流でした。
次第に、特定のMOD同士を協調動作させるようなMOD(MODごとに別々に導入されるエネルギーを相互変換できるようにするなど)や、特定のMODが導入されていることを前提としたMODなども作られるようになっていきます。
大規模なMODの開発だけではなく、それを補助する小さなMODを作ることでもゲーム性の向上につながることから、MODコミュニティという特性はこの新しい形のゲームプレイに対して非常に良い影響を与えました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いくつかのMODを軽く紹介しておきます。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;IndustrialCraft2

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Minecraftに電力の概念と工業機械と原子力と鬼のような数の中間素材アイテムをもたらした工業MOD。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;追加される道具も採掘ドリル/レーザーとか飛行用ジェットパックとか原子爆弾とかそこそこ魅力的だったのも○。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BuildCraft

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;今でも若干禁忌っぽさのある、「鉱石の自動採掘」を可能にしたMOD(とはいえ全自動ではない)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最大の貢献は「アイテム導管」の追加。あちらにあるアイテムをこちらに移す、という作業の自動化はその後のMinecraftにおける工業化の一つの核となる。

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;それ故に時代が進歩しすぎたためか、今見るとこのMODのアイテム導管は使い難くて仕方がない&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;そもそも&lt;em&gt;Build&lt;/em&gt; Craftのはずなのに建設要素よりも採掘要素ばかり当てにされている。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ForestryForMinecraft

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;農業関連の自動化設備を追加するMOD。バニラのMinecraftにおいて「木を伐る」作業は未だに効率化困難なタスクのひとつ。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;農産物の自動生産も魅力的だが、隠れた目玉は「蜂の交配」。メンデルの法則に従った品種改良では無限に時間が溶けました(Industrious蜂はもう何度作ったかわからない)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;RedPower2

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;レッドストーン回路は場所を取るので、いくつかのゲートを1ブロックにまとめることができて便利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自走機械のようなものが作れたが、今から考えると「複数のブロックを継続的に移動させる」というのはそもそもMinecraftのシステム上やらないほうがいい&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;minecraft1-7-10-工業化mod&#34;&gt;Minecraft1.7.10+工業化MOD&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;バージョン1.2.5のように、「たくさんのMODが作られたバージョン」というのがいくつかあります。
基本的には、その次のバージョンでゲームの内部仕様が大きく変わるなどでMinecraft本体の更新に取り残されるMODが多発したバージョン、という気はしますが。
2014年にリリースされたバージョン1.7.10はその最たる例で、敢えて最新のバージョンではなく1.7.10を遊ぶ価値があるほどにMODが充実しています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ工業化というゲームの主な要素は1.2.5時代には既に出揃っていたため、バージョン1.7.10では後続のMODの登場による改良とバリエーションの増加、そしてMODパックの充実がメインになります。
加えて、これまでMODごとに独自のエネルギー単位が設定されていましたが、多くのMODの間で一つのエネルギー単位を共通で使えるようになり、遊びやすさが向上しています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.2.5時代に提示された「工業化Minecraft」という遊び方に対して、それに呼応した新しいMODが多数登場したのがこの時代です。
有名なMODですら数が多すぎていくつかを精選するだけでも大変ですが、ここでも多少言及しておきます。
なお、1.2.5で挙げた主要な工業化MODは、(RedPower2の後継プロジェクトも含めると)すべて1.7.10でも利用することができます。&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;EnderIO

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.2.5の次の時代を提示した新しい工業化MOD(当時)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;アイテム輸送が大幅に改良された。EnderIO以前はアイテム導管と送電線がそれぞれ1ブロックのスペースを取るので配管が大変だったが、これらを1本でまとめることができるようになった&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;AppliedEnergistics2

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;アイテムストレージMOD。アイテムを「データ化」して一箇所にまとめられるため、アイテムの集中管理が容易になる。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Botania

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;工業化MODの正反対に位置する「魔術MOD」、の見た目をしつつ実態は独自の自動化システムを内包した工業化MOD。個人的にはかなり好き。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DraconicEvolution

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;工業化のさらに先にあるエンドコンテンツの提供。基本的に中盤まではMOD要素に触れることすらできない。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;エネルギーのワイヤレス伝送が可能となり、送電線が全く場所を取らなくなるのでとても良いが解放が遅すぎるのがネック。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;だいたいの場合エンドコンテンツがこれになるのでそろそろワンパターンで飽きる&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;また、1.7.10より、MODパックと呼ばれるものが整備され、普及していきました。
工業化MODを含め、MinecraftのMODは複数導入するのが前提とみなされており、いわゆる「工業化Minecraft」のMOD環境を整備しようとした場合、導入MOD数が100を越えるのは珍しくありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;それに加えて、「銅鉱石」などはよく追加されるポピュラーなアイテムのため、別々のMODで生成された同名アイテムが複数種類存在してしまうこともあります。
これはMOD開発環境が整備されたことで、「鉱石辞書」と呼ばれる機能により相互運用が可能になっていますが、依然として同名のアイテムが複数種生成されることはあり、その回避のために一つのMOD以外の鉱石生成を無効化するよう設定する必要が生じることがあります。
似たようなアイテムではクラフトのレシピも重複してしまうことがあり、片方のアイテムのレシピが上書きされて入手不可能になるなどの弊害もあるため、これらも調整が必要です。
また、そもそも複数のMODを導入することによるゲームバランスの偏りは無視できず、あるMODが低コスト高効率の発電機を実装していた場合に他のMODの発電機が全く使われなくなる、といった問題も生じることがあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これらの諸問題のため、同時に導入したいMODの数が増えれば増えるほど、満足にゲームをプレイするまでのハードルが高くなってしまいます。
そこで、複数のMODを競合しないように設定し、そのMOD構成を配布するMODパックが登場しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;近年ではMODの配布が&lt;a href=&#34;https://minecraft.curseforge.com/&#34;&gt;CurseForge&lt;/a&gt;を利用する形に一極化しつつあることも伴い、CurseForgeのプラットフォーム上で提供されるMODパックは従来のMOD導入と違って非常に簡単に導入することができ、自分で詳細な設定をしなくてもすぐにプレイできます。
加えて、人気のあるMODパックはMOD間のバランスもよく考えられていることが多いため、プレイヤーにとってはとてもありがたい存在になります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MODパックの登場によって可能となった遊び方として、クエスト形式で複数のMODの要素を横断的にプレイする、というものがあります。
工業化MODに顕著な傾向ですが、そのMODのエネルギーシステムやアイテムの種類、独自の機能等をある程度把握していなければ、どう進めていいかわからない状態に陥ることもあります。
MODパックに同梱されているクエストブックMODなどの機能により、次に何をすればよいかという目標が提示されることがあり、このようなMODパックは不慣れなプレイヤーのためのチュートリアルとしての役割も果たすことができます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;MODのチュートリアルとしてのクエスト方式の進化系に、SkyBlockやStoneBlockといった、周囲の世界に何もない状態からMOD要素だけで生産施設を構築していく、MOD要素を使わざるを得ない形式のMODパックもあります。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;minecraft1-12-2-工業化mod&#34;&gt;Minecraft1.12.2+工業化MOD&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;MODパック等々書きたかったことを上でほとんど書いてしまったのでここに書くことがありません。
1.12.2は2017年にリリースされたもので、MODが比較的充実しており、また比較的最新のバージョンに近いバージョンです。
もう少し古くて1.7.10よりは新しいバージョンとしては、1.10.2もMODが充実しているように思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的なUIの向上に加えて、MODパックに至るまでの環境が既に整った上で迎えた時代であるため、MOD導入の段階からプレイに至るまで「モダンな」MOD体験ができるでしょう。
モダンなMOD開発環境に乗っかった新しいMODや、1.7.10からのアップデートを乗り越えて開発が継続されたMODなどで構成されているため、洗練されたプレイ感を味わうことができる印象にあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、1.7.10に「取り残された」MODが多くあることなどから、それまでの時代のMODに親しんでいてもまた違ったMOD構成でのゲームプレイを楽しめます。
たとえば1.7.10では何もない世界で鉱石を入手するにはまず砂利や砂をふるいにかけていましたが、1.12.2では盆栽を育てたりします(？？)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まあ殆どMinecraftの話になってきましたし、自動化に関する要素についてはMinecraftのMOD開発の流れの中で改良されていったことについては既に見てきた通りですので、次に向かいましょう。
いくつかMODを紹介したいとも思いましたが、1.7.10の時点でも存在していたがバージョンアップで遊びやすくなったMOD、などが多い気がしたので割愛します。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;factorio&#34;&gt;Factorio&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自動化というゲームジャンルはMinecraftのMODコミュニティの中で着実に育てられてきましたが、一本のゲームタイトルとして大きなインパクトを与えた作品といえば、&lt;a href=&#34;https://factorio.com/&#34;&gt;Factorio&lt;/a&gt;でしょう。
2016年というリリース年はMinecraftバージョン1.7.10よりも後で、このゲームは&lt;a href=&#34;https://www.reddit.com/r/nerdcubed/comments/2c9rh7/nerd%C2%B3_fw_factorio/cjdtffh/&#34;&gt;Minecraftの工業化MODに影響を受けた&lt;/a&gt;ものです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FactorioはAutomationを主題としたおそらく初の作品でありながら、同時に非常に完成されたゲームとなっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的なゲームシステムは、あちらで作ったアイテムをベルトコンベアに載せ、こちらに流してきて他のアイテムと一緒に組み立て機械に放り込むことで新しいアイテムを生産し、それをまたコンベアに載せて向こうへ流す……といったことの繰り返しです。
要求されるアイテムの生産工程の複雑さが増すにつれて生産ラインの周到な設計が必要となり、また技術の陳腐化や需要の爆発的増大などによって一度作った施設のリファクタリングを迫られる機会もあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;生産ラインを構築する上では、取り回しがよく局所輸送に適したベルトコンベア、信号待ちなどの調整が必要だが長距離・大規模輸送が可能な列車、手はかかるが輸送経路のためのスペースを取らずに直接アイテムを移動可能な輸送ロボットと、複数のアイテム輸送方式が提供されていることや、生産する施設が大規模になり、多くの繰り返しが発生してしまう場合に予めパターンを設定しておきロボットに建設を任せる建設計画機能が用意されていることなど、必要と思われる要素は纏まっておりやはり非常に完成度が高いといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また資源管理要素とサバイバル要素も含んでおり、施設の稼働には電力が必要ですが、(特に初期Tierの)発電機はハイペースで環境を汚染し、環境汚染が広がるとそれに引き寄せられた「敵」が襲ってくるというシステムになっています。
そのため、ゲーム中盤では生産力の拡大に加えて施設を守るための防衛力の確保も課題となります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このサバイバル要素についてはMinecraftからの影響が見られますが、後発の自動化ゲーにはこのような要素を廃したものも多くリリースされています。
また、「一次資源が枯渇する」ことについても言及しておいたほうがよいかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minecraftと同じで、Factorioのゲームマップは探索した分だけ広がっていきますから、鉱脈から鉱石を掘りつくしてしまっても、新たに鉱脈を見つければよいため、本当に資源が枯渇するということはありません。
ですが、どこかの鉱脈が枯渇した場合、代替となる新しい鉱脈に採掘設備を再設置する必要があります。
当然生産された一次資源を加工場に届けるための鉄道路線の拡張が必要になることもあります。
これらの作業は効率化はできても完全な自動化を行うことはできず、また全体で大量のアイテムを生産するようになると、それにともなって莫大な一次資源が消費されるため、鉱脈が枯渇するまでの間隔が短くなっていきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このような仕様は、自動化を楽しむという目的からすれば手間がかかるだけとも捉えられるため、他のゲームでは全リソースが無限に採掘可能になっている例も多くあります。
とはいえ、どれだけ掘っても尽きることのない鉱床というのもナンセンスなものではあるので、ここはゲーム性との相談になってくるのかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、この作品と後述のFactory Town、あと&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/457140/&#34;&gt;Oxygen Not Included&lt;/a&gt;についていえることですが、特に用もないのに論理回路が使えるようになっています。
Minecraftの潮流から回路が組めるようにしたい気持ちはわかるし、それを使うことで便利になる場面もごく僅かに存在してはいるんですが、実際あってもなくても大差ないのにとりあえず入れてある感が否めません。
とても便利な「機械」が提供されているのに、今更論理ゲートで喜ぶというのも世界観に対してミスマッチという気はします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いろいろと書きましたが、現状、自動化というゲームジャンルのエッセンスはすべてFactorioに詰まっているといえるタイトルであるため、自動化ゲーをやりたい場合はこれをやれば間違いはないでしょう。
まあ、最初に手を出すゲームとしては他にもう少しやさしい作品があるかもしれませんが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FactorioがMinecraft+工業化MODを参考にしたのと同様に、Factorio以後のタイトルは全て少なからずこのゲームの影響を受けているのでは、と思います。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;factory-town&#34;&gt;Factory Town&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/860890/&#34;&gt;Factory Town&lt;/a&gt;は、2019年3月に早期アクセスとしてリリースされたゲームです。
資源の獲得や施設の稼働にワーカーというリソースが必要で、ワーカーの上限を増やすためには町を大きくしていく必要がある、という点では資源管理の要素を持ったゲームにも見えますが、基本的に詰みがないので単純に自動生産ラインの作成に没頭できるゲームといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Factorioは2Dでしたが、Factory Townは3D視点で自動化を進めていきます。
また、プレイヤーキャラクターは存在しません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独特な点として、「丸い物」を「水平または低いところへ」移動させることのできるシュート(Chute)の存在など、高低差を生かした生産ラインを組み上げることのできるシステムや、ゲーム中盤以降に登場する、施設とは別レイヤーで構築可能な魔術クリスタルの輸送ネットワークの存在を挙げられるかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;時間制限も詰みもなく、資源が非枯渇であることや、終盤に近づくまではエネルギーの概念も無いこと、それぞれの施設の稼働速度を知ることができることなどから、じっくりと考えて最も効率的な自動生産ラインを追求することのできるゲームであるといえます。
全体的に見てFactorioよりもとっつきやすそうな印象はあるのですが、とはいえゲームが進んでくるとその分多くの施設を用意しなければならず、またFactorioのように建設パターンを登録しておくこともできません(そもそも、地形が真っ平らではないので同じものを並べようとしてもそのスペースがないこともあります)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まだUIが洗練されきっていないところもあり、足場を大量に設置するときなどは3D視点も相まって設置ミスをしやすい気もします。
また、生産施設が大量に並ぶ終盤になるに従ってCPUに対する負荷も上がるため、処理の最適化は自動化ゲーにとって重要な要素の一つですが、このゲームはどちらかというと終盤の処理負荷が高めな気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、全体的に生産ラインを組むことに集中できるゲームであり、また序盤の立ち上がりもシンプルかつ楽しいものなので、とっときやすさという面ではおすすめ度の高い作品です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;satisfactory&#34;&gt;Satisfactory&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.epicgames.com/store/ja/product/satisfactory/home&#34;&gt;Satisfactory&lt;/a&gt;は、2019年3月に早期アクセスとしてリリースされたゲームです。ちなみにEpic専売です。
このゲームは3Dの一人称視点での自動化ゲームで、敵の存在はありますがプレイヤーの施設を攻撃するというようなことはなく、近づかなければ襲ってこない比較的無害な類のものです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こちらも資源は非枯渇のため、一度設置した生産ラインは電力不足でも起きない限りアイテムを生産し続けます。
敵にぶつかると死んだりしますが、お腹が空いたり食料がなくなって詰みというようなこともないので、こちらもじっくり考えて自動化に取り組むことができます。
FPSという独自性を抜きにすれば、生産施設からコンベアを引いて次の加工施設に渡す、と、非常にオーソドックスな自動化の流れになっています。
まあ言うことはあまりないんですが、生産用の機械がかっこよくて、しかもFPSの視点で見れるので作った自動工場は非常にさまになります。
一方で生産機械はひとつひとつが巨大なのであまりばかでかい生産ラインを作るには向かず、また綺麗な3Dのグラフィックで機械を大量に並べることになるので、施設を作りまくった際のPCへの負荷は高い部類です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現状ではそこまで勧められるほどの作品には感じませんが、悪くはないです。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;autonauts&#34;&gt;Autonauts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/979120/&#34;&gt;Autonauts&lt;/a&gt;は2019年の10月にリリースされたゲームです。スコットランド製だそうです(タイトル画面に書いてありました)。
3D視点のゲームですが、Factory Townのような標高に関する要素は存在せず、2次元のマップ上で生産ラインを構築していきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このゲームの特徴は、「ベルトコンベアが存在しない」点にあるといえます。
これまでの自動化ゲーとは、基本的に施設から施設へとベルトコンベアを使ってアイテムを流すようなゲームでしたが、この作品ではすべての作業はプログラミングしたロボットにやらせます。
いわゆるビジュアルプログラミングですが、プレイヤーキャラクターの動作を記録させるといった形で命令を記述し、制御構文もwhileループただひとつで、if文もありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;独自の、かつ簡潔なゲームシステムで自動化ゲーを実現しており、プログラミングとはいっても非常にシンプルなものであるため、遊びやすさはとても高いように思います。
ポップなゲームの雰囲気や段階的に目標が提示される方式と合わせて、自動化ゲー初心者やプログラミングに触れてみたい子供にとっても非常に良い作品となる可能性を秘めているように感じるのですが、その観点から見た場合、ゲーム内マニュアルの貧弱さが足を引っ張っているのが残念なところです。
アイテムが何に使えるかといった説明や一部の道具の使い方がゲーム内のどこにも記述されていないことがあり、もう少しゲームプレイに関する情報にアクセスしやすいようになっていれば文句なしに勧めることのできる作品ではあるのですが、現状では情報不足からいくつか罠があるかなといった感じです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全ての作業をロボットにやらせるという作風は、隣接した加工設備と倉庫の間でアイテムを移動するだけでロボットが1体必要になる、という場面などでは、そのためだけにロボットをプログラムするのも手間ですし、ベルトコンベアが欲しいと感じることもあります。
しかし、逆に生産の規模が大きくなるに従って、これはむしろメリットとなるようにも感じてきています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;従来の自動化ゲーでは、生産施設のキャパシティが足りなくなった場合、その施設と同じものを増設して対処する必要がありました。
一方でロボットに作業をさせている場合、ある程度作業施設に余裕を持たせていた場合、単にロボットの数を増やすだけで対処が完了することもあります。
ベルトコンベアという設置物が存在しないことによってその流速がボトルネックになることはなく、ロボットであれば流速を上げるには数を増やせば足りるので、ある程度のスケーラビリティが自動的に確保されるような仕組みになっているのは良い点だといえます。
また、「この施設からこの施設へ」というプログラムをロボットに与えていると、命令が指しているのはあくまで施設というオブジェクトであるため、施設を丸ごと移設したり、拡張のために場所を少し変えたりしても、ロボットがそのまま動作を継続してくれるという嬉しい利点もあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あとは、プレイヤーができることはだいたい全部ロボットにやらせることができる、ということにはなっているのですが、厳密には「プレイヤーキャラクターが」できることはロボットでもできる、です。
どう違うのかという点ですが、建物の設置指示や建物の撤去、移動などは、一度建物メニューを開いてから行います。
そのため、これはプレイヤーキャラクターが行っている作業ではないので、プログラムに組み込むことができません。
一度作った施設などは、ノーコストで移動でき、撤去すると在庫として登録されるため、要求される素材コストを改めて支払う必要がありません。
そこで、よく使う保管庫や床などは予め作っておきたいと考えるのですが、建設予定地点に素材を持っていって建てることはロボットがやってくれても、実際の建設指示を出す作業の自動化はできません。
自動化ゲーというジャンルのゲームである故か、あらゆることを自動化したいと思ってしまうものではありますが、ここは割り切るところでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、ゲームを進めているとロボットの数は3桁を越えてきますが、特に重いと感じることはありません。
ゲームそのもののクロックよりも遅いクロック周期でロボットが動作していることで、全体的に負荷がかかりにくいゲームシステムになっているのかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;発売されて間もないゲームということもあり、今のところ情報不足が足を引っ張ってしまっている点はあるのですが、ゲームそのもののはとてもよくできており、プレイしやすさも楽しさも高いレベルにあるように感じます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;自動化ゲーの抱える課題とこれからについて&#34;&gt;自動化ゲーの抱える課題とこれからについて&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Minecraftにおける工業化MODと呼ばれるものの中から自動化というゲーム要素が見出され、それがゲームのメインテーマたりうるものであったということを本記事では見てきました。
ここで、現在の自動化ゲーの抱えている課題について考えてみたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;プレイヤーに対する動機付け&#34;&gt;プレイヤーに対する動機付け&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;従来のMinecraftでは、自動化はプレイスタイルのひとつであり、手作業でアイテムを収集するような他のプレイスタイルと比較した際にアイテム自動生産の優位性が得られることも、プレイヤーが自動化施設を作ろうとするモチベーションの一部であったと考えることができます。
一方で、自動化を行わなければゲームを進行できない場合、手作業に対する優位性、というようなものはプレイヤーに対する報酬として働かなくなることに注意する必要があります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「自分で生産ラインを作れた嬉しさ」「生産されたアイテムの数が増えていく喜び」「出来上がった生産ラインが稼働しているところを見る楽しさ」は自動化ゲーの面白さの重要な部分ではありますが、これだけでプレイヤーがずっと満足していられるかというと怪しいものです。
ポストFactorioの時代である2019年において、単に自動化をするだけのゲームを作った場合、どうしてもFactorio等の先発の自動化ゲーと比較される傾向にありますので、どのように差別化するかという点も重要になってくるのではないかと思っています。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ゲームの進行に伴う作業コストの増大&#34;&gt;ゲームの進行に伴う作業コストの増大&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;自動化ゲーでは、ゲームが進むにつれて要求される生産工程が複雑になり、作らなければいけない施設の数も増加していきます。
その際、どうしてもプレイヤーが行う必要のある作業量が多くなる傾向にあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作りたい施設のデザインが決まっていても、それを作るために100回ぐらいクリックしなければならないとなると、ゲームの本質とは異なった点で作業ゲー感が出てしまい、自動化ラインを作る手が重くなりがちです。
それに関連して、一度生産ラインを設置してみたところ思ったように作れなかった、というようなこともありますから、撤去や移動などの形での修正が簡単にできるようになっていればいるほど、トライアンドエラーが容易になるため心理的抵抗が低減できるように感じます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Factorioでは、予め用意したパターンを繰り返し並べることができるブループリントという形でこの問題に対する解答としているように感じます。
Factorioは生産能力を上げるために同じ生産施設を複数並列稼働させる、というケースが多いゲームですので、ゲーム性にマッチする形でプレイヤーの作業量をある程度低減することに成功しています。
また、Autonautsでは、そもそも同じ生産施設を複数ならべなくてもよい形のゲームシステムであることによって、ゲームが進行してもプレイヤーの作業量の増加がゆるやかになるようにデザインされています。
Factorioに類似したシステムを採用した自動化ゲーでは、たとえば「施設Aの時間あたりの出力速度は2」「施設Bの入力速度は3」であった場合、全体の作業効率を最大化させようとすると、施設Aを3基、施設Bを2基並べるというのが基本的な解決策となりますが、このように同じものを複数作らせる、というケースが多く発生するゲームほど作業コストの増大には注意を払わなければならないのかもしれなせん。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このような問題はUIの洗練度合いとも関連しており、出たばかりの新作ほどUIがこなれていないため、既存の作品と比較して操作性が良くないような印象を与えてしまう傾向にある点も懸念すべき事項であるように思います。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;おわりに&#34;&gt;おわりに&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;近年になって自動化というゲームジャンルが見出され、現在ではヒット作やそれを後追いする作品も出てきています。
つい先月に&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/1112790/&#34;&gt;Automation Empire&lt;/a&gt;もリリースされたばかりですので、早いうちに購入してプレイしたいと思っています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この先どうなるのかはわかりませんが、今のところ自動化を題材にしたゲームが充実しつつある時期にあるのではないかと思っており、今後の新タイトルの登場にも非常に期待しています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、キラータイトルにしてジャンルの完成形を示した感のある&lt;a href=&#34;https://factorio.com/&#34;&gt;Factorio&lt;/a&gt;の存在感は非常に大きく、Factorioに代わるゲームタイトルや、同ジャンルのゲームが複数生まれたことによって明らかとなってきた、自動化ゲー全般が抱える課題点について明確な解答を示しうる作品の登場も待たれているように感じます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Factorioの次、といえるゲームがいつまでも現れず、新タイトルの目新しさがなくなってしまうとジャンル全体が飽きられていずれ新作が出なくなってしまうのでは、という懸念は今まさに感じているところではあります。
とはいえ、&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/860890/&#34;&gt;Factory Town&lt;/a&gt;では「プレイヤーキャラクターがいない」ことや、&lt;a href=&#34;https://www.epicgames.com/store/ja/product/satisfactory/home&#34;&gt;Satisfactory&lt;/a&gt;でFPS視点での綺麗なグラフィックで巨大工場を眺める楽しみが見出されたこと、「ベルトコンベア」の概念を廃した&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/979120/&#34;&gt;Autonauts&lt;/a&gt;の登場など、様々な試みは確実に行われているので、今後もこのジャンルの移り変わりに期待を持ちながらいろいろな自動化ゲーを楽しんでいければと思っています。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>シンフォニック=レインの紹介、またはファルシータ・フォーセットについての考察のようなもの</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2019/09/04/symphonic-rain/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 21:43:24 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2019/09/04/symphonic-rain/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;シンフォニック=レインをプレイして余韻に浸っているので、ゲームの紹介と感想などを書きます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;シンフォニック-レイン&#34;&gt;シンフォニック=レイン&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.kogado.com/sw/contents/kuroneko/sr2017/ja/&#34;&gt;シンフォニック=レイン&lt;/a&gt;は、2004年に発売されたノベルゲーム(18禁ではない)です。
2017年に&lt;a href=&#34;https://store.steampowered.com/app/629650/Symphonic_Rain/&#34;&gt;Steam版&lt;/a&gt;、2018年に&lt;a href=&#34;https://ec.nintendo.com/JP/ja/titles/70010000015356&#34;&gt;Nintendo Switch版&lt;/a&gt;がHDリマスター版としてリリースされており、オリジナル版の原画担当本人が全面的に描き直す形でグラフィックを刷新したものとなっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雨が降り続ける街ピオーヴァを舞台に、ちょっとしんみりとした切ない雰囲気の作品です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;柔らかい絵柄と本作のストーリーに深く絡み合った音楽が雰囲気を引き立ててくれます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本作は音ゲー要素も含んでおり、音楽学校に通う主人公の演奏に合わせてプレイヤーも楽曲を演奏することになります。
主人公が卒業発表に向けて課題曲を練習していく、というストーリーに沿って演奏パートが挿入されるため、何度も演奏を繰り返すごとに次第に上達していく感覚が、楽曲の雰囲気と相まって没入感をより高めてくれるように感じます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(キーボードをタイミング良く打鍵するタイプの演奏パートですが、システム自体に慣れが必要なため、最初は難易度が高く感じられるかもしれません。
また、楽曲によっては序盤から結構な高難易度を突きつけられることがあります。
演奏の成功/失敗によってストーリーが変化することもあるので、難しすぎると感じた場合は設定から難易度を下げたりオートプレイでスキップする選択肢も用意されています。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、収録されている楽曲10曲はすべて岡崎律子さんが手がけており、同時に岡崎律子さんの最後の作品でもあります。
これらについては安っぽい言葉で語りすぎるのも嫌なので、あまり詳しくは言及しませんが、楽曲単体でも、作品全体の一部分として見ても本当に素晴らしいものです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;シナリオ面も非常におすすめできる内容ですが、個人的には事前に情報が無いほうがより楽しむことができる作品だと思いますので、ここではあまり触れません。
購入を決めた場合は、インターネットでの情報収集は控えめにして実際にプレイしてみるのが良いのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ちなみにヒロインの攻略順は任意で大丈夫です。
この順番で攻略したほうがよい、というのはありません(強いて言えば、「雨のmusique」は他の曲と比べて難易度が高いため、まだ慣れていない状態でルートに入った場合は難易度を下げても良いかもしれません)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どのような作品かについての詳細は、&lt;a href=&#34;https://www.kogado.com/sw/contents/kuroneko/sr2017/ja/&#34;&gt;公式サイト&lt;/a&gt;、または紹介記事 &lt;a href=&#34;https://ascii.jp/elem/000/001/544/1544812/&#34;&gt;ASCII.jp：誰のために雨は降る 感情を揺さぶる音楽ゲームノベル「Symphonic Rain」:Steam&lt;/a&gt; あたりを読んでいただければ把握しやすいのではないかと思います。
テキスト・グラフィック・サウンドのすべてが一体となって世界観を作り上げているとても良質な作品ですので、これらのページを見て雰囲気が良いなと思った方はすぐに購入してしまって間違いないです。
おすすめの作品です。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&#34;https://store.steampowered.com/widget/629650/&#34; frameborder=&#34;0&#34; width=&#34;646&#34; height=&#34;190&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;(Steamに毒されてしまったみなさん向けの情報として、Steam版/Switch版ともに時々値下がりします。
セールの時期になるとだいたい3,000円より安くなるので、その際が買い時でしょう。
もちろん定価で購入するだけの価値は十分にある作品です。)&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;h2 id=&#34;ファルシータ-フォーセットについて&#34;&gt;ファルシータ・フォーセットについて&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ここからはこの記事の本題というか、本作に登場するキャラクターの一人であるファルシータについての感想・考察となります。
または、こうであってほしいという願望をもとにした結論ありきの個人的な解釈の可能性があります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以降の内容は、一部ルートのシナリオの内容を全面的に扱っているため、まだプレイされていない方が読まれると作品の楽しみを損なってしまうおそれがあります。
そのため、&lt;strong&gt;本作品の全ルートをクリアした方以外は閲覧をお控えください&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;script&gt;
    function show(){
        document.getElementById(&#39;ff&#39;).style.display=&#39;&#39;;
        document.getElementById(&#39;show&#39;).style.display=&#39;none&#39;;
    }
&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;button id=&#34;show&#34;, onclick=&#34;show()&#34;&gt;続きを読む&lt;/button&gt;
&lt;!-- なぜかこのdivの有無によってhugoのパース結果が変わる --&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;section id=&#34;ff&#34; style=&#34;display:none&#34;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;時系列&#34;&gt;時系列&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;まずはファルの行動に注目しながら時系列を追っていきます。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;シナリオ開始前-開始直後&#34;&gt;シナリオ開始前～開始直後&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;夏の定期演奏でクリスのフォルテールを聴き、気に入ったと言って早速コーデル先生と接触します。
その後の行動はは本編開始時の11/28まで描写されていませんが、3ヶ月ぶりにコーデル先生を訪ねた際、既にアーシノとある程度の交流を持っていることが示唆されています(プレリュード03)。
本人曰く「忙しかった」とのことですが、実際クリスとの接触を図るまでに期間が空きすぎているような印象もあります。
もしくは、アーシノから情報を聞き出すことでクリスがパートナーを見つけそうな気配がないことを察知していたため、外堀を埋めることを優先したのかもしれません。
(「色々な人と音を合わせてからパートナーを決める」ということも言っていますが、これは特にアーシノに向けては都合の良い言い訳として使えるでしょう。本編開始前に他の候補と練習をしたかどうかは分かりませんが、クリスとの接触後はスケジュール的にクリス以外と練習をする時間はほぼないはずです)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;初週はいよいよチェナーコロでクリスに話しかけ、傘まで用意して接近を図ります。
その翌々日にはトルティニタに詰め寄られますが(al fineルート)、クリスの前でなければなりふり構わず初対面の相手にも敵意を剥き出しにするトルタに対して、ファルは完全に躱しきった上に新しい情報源として目をつけ、「パートナーになったら話を聞かせてくれませんか」と約束を取り付けます。
それどころか、トルタはファルの振る舞いに感化され、クリスが他の誰かを選ぶのならその人にすべてを話し、自分は役目を降りたほうが良いのかもしれないとまで思い始めます。
全方位敵なしの圧倒的な強さはさすがといったところですね。
ところでal fineルートではクリスとファルの接触は水曜日ですが、クリスの動き次第ではコーデル先生を訪問した月曜日(28日)のうちに早速クリスを捕まえていることになります。
なかなかの行動力です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;パートナー決定まで&#34;&gt;パートナー決定まで&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;一度音を合わせて相性が悪くないことを確認したのもあってか、誘導を駆使したり強引に誘いをかけたり、あたかもその強引さを反省しているかのようなそぶりを見せつけたりしてパートナーに選ばれるよう働きかけていきます。
ところでクリスのパートナーになればトルタから話を聞くという約束をしていたはずですが、パートナーとして確定する当日には既にクリスの恋人であるアリエッタの存在をトルタから「無理に聞き出して」います。
もはやパートナーとして選ばれることは確実と踏んでいたのでしょうか(この時点では当日朝にファルを選ばずに共通エンド行きの選択肢が残っています)。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;ファルルート以外に入った場合&#34;&gt;(ファルルート以外に入った場合)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;トルタルートではフォルテール科の発表日に発表をしていないため、少なくともフォルテール科の3年生とはパートナーを組んでいないことがわかります。ソロかもしれませんし、リセルシアは1年生のためパートナーとして組むことも可能でしょう。
なおアーシノは発表後にファルに待ちぼうけを食らわされた描写があります。
もはや何の利用価値もなくなった(むしろ卒業演奏までは何か利用する価値があったのか？)ということでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;リセルートでは、クリスと組めそうにないことを把握すると鮮やかに身を引きますが、クリスの返答次第では「プロになったときはよろしく」と将来的に利用できるよう貸しを作っておく周到さです。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;パートナー決定後&#34;&gt;パートナー決定後&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ナターレ後、ファルとクリスはそれぞれに思い悩み悲しむような出来事を経験し、そしてその感情が演奏に魅力を与えることに気付いていきます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1/11にクリスとトルタがファルとアーシノに鉢合わせしますが、途端にアーシノとトルタの様子がおかしくなります。
アーシノは年末にクリスとファルが二人でいる際に会っていましたが、この時ファルは常に敬語で話していました。
この日はクリスに対しては崩れた口調で話し、アーシノには敬語で話しています。
ファルがアーシノに気を持たせつつ都合よく利用し続けていた、ということが示唆されますが、アーシノはこの距離感を見せつけられることでファルに対して疑念を抱き、またトルタは(昼間にクリスの話を聞き、自分の役割を終えてファルに託すことを受け入れつつあるようでしたが)、ファルとアーシノの関係が続いていること、それに加えてこのアーシノの様子から、不穏なものを感じ取らずにはいられなかったというところでしょうか。
ファルとしては、クリスとの関係性が非常に良好に推移しており、アーシノにフォルテール奏者としての利用価値は見出していないことから、この段階で必要であればアーシノを切り捨てる選択はいつでもできる状況であったと考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そしてアリエッタとファルの二人に対する気持ちの揺れ動きから、悲しみと降雨量とフォルテールの音の深みを増していったクリスですが、卒業演奏3日前にして開き直り、自身のファルへの好意を認めて受け入れ、一転して現状に満足するようになります。
クリスがほかの結末を辿ったときに、もしかしたらコーデル先生がトルタに語ったかもしれない(al fineルート)言葉のように、「彼が幸せを感じれば感じるほど、その音に魅力がなくなって」しまいます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1/18の夜、ファルはクリスの変化の理由に気付いてクリスに幸せかどうか尋ね、クリスはそれを肯定します。
翌日、ファルはクリスとの練習後にアーシノと会い、指定した時間に自宅を訪れるよう誘導します。
(ファルがクリスに部屋で待つように指示して鍵を渡す場面以降の声色が、感情を殺している感じがあって好きです)
20時15分、窓の外を見ながら(来訪者が自室に近付いてくるのを確認しながら)タイミングを合わせて話し始め、最も効果的かつ最大限にアーシノを傷つける様子をクリスに対して演出します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以降の展開はクリスの選択に委ねられ、複数のエンディングに分岐します。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;エンディング&#34;&gt;エンディング&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&#34;バッドエンド-演奏失敗&#34;&gt;バッドエンド(演奏失敗)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;あれだけ練習を重ねた曲の演奏に失敗するという事態は、ファルが言うように、クリスが当てつけとして故意に手を抜かなければ起きるものではありません。
突然の裏切りにさまざまな感情が渦巻いていたとしても、自身の演奏を汚してそれに応えることはクリスにはできないとファルは考えたことでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この結末に至るということは、その思惑が外れたことになります。
ファルにとっては完全な敗北であり、プロへの道も大きく回り道をしなけければならなくなるかもしれません。
一方で、このような結果になる可能性は相当に低いとはいえ、ファルが検討していないはずはありません。
彼女の計算高さからして、この演奏で失敗してもプロへの道が完全に閉ざされることはありえませんし、彼女はこの結末を受け入れなければならないリスクも当然引き受けた上で行動を起こしたに違いありません。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;バッドエンド-可もなく不可もなく&#34;&gt;バッドエンド(可もなく不可もなく)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;裏切りを受け、それでもクリスの感情は激しく昂ることなく、ただ演奏をこなす結末です。
ファルのプロへの道は近づきもせず、かといって遠ざかりもしないでしょう。
ファルとしては思惑が外れた形ですが、卒業演奏前日の時点で既にクリスの音はファルにとって全く価値を感じさせないものになっていたでしょうから、結果として何もしないよりも悪い形の結末ではない、と彼女は思うのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;バッドエンド-演奏成功&#34;&gt;バッドエンド(演奏成功)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;個人的には、ある意味最も「納得のいく」結末であるように感じます。
卒業演奏は成功し、ファルは夢の実現に大きく近づきます。
ファルの裏切りに失望したクリスは彼女のもとを去りますが、それは彼女の言うように「幸せな」選択であったといえるでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最後の演奏でファルの感情がクリスに流れ込んだとき、そこに迷いはありませんでした。
しかしそれは、クリスを徹底的に利用しようと決めたために迷いがなくなった、というだけとは思えません。
全ての選択をクリスに委ねた上で、彼がどちらを選んでも受け入れるだけの覚悟がゆえの迷いのなさではないでしょうか。
それこそが夢のために進み続けることのできるファルの強さであるともいえます。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;グッドエンド&#34;&gt;グッドエンド&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;それでもクリスはファルと共にゆくことを選択し、彼女にとっての至上の価値であり続けることを望みますが、皮肉にも、クリスがこの選択に至ることで、彼はファルにとっての価値を失います。
ファルとの未来を受け入れるという心象の変化は、卒業演奏直前で彼の音楽が魅力を失くしたのと同じ構図であり、すぐにクリスの演奏はファルが望むに足るものには遠く及ばなくなるでしょう。
そして、それでもクリスを片翼として共に高みを目指すことを決めたファルが行うべきことは、再びクリスを、今度は二度と止むことのない雨の中へと突き落とすこと以外にありません。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ファルシータの迷い&#34;&gt;ファルシータの迷い&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ひとつの夢のため&lt;br /&gt;
あきらめなきゃならないこと&lt;br /&gt;
たとえば　今　それが恋だとしたら　迷う&lt;br /&gt;
居場所はどこだろう　私の役割はなに？&lt;br /&gt;
ずっとずっと思ってた&lt;br /&gt;
そして　みつけた気がしたの&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;出典： 岡崎律子『メロディー』&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仮にファルが最初から最後までただクリスを利用しようとしか思っていなかったのであれば、クリスを裏切り、傷つけ、失望させ、深い悲しみを与えることこそが卒業演奏を成功に導くためにとるべき行動です。
これはフォルテールの音に魅力を取り戻すにとどまらず、より大きな成功を得るチャンスでもあります。
発表前日の段階でクリスの音が魅力を失っていることを考慮して各エンディングの結末を振り返ってみると、ほとんどの結末でファルがプロに近付くために得るものこそあれ、失うものは少ないことがわかります。
クリスもファルも音楽に対しては常に真摯であったため、クリスが演奏の手を抜くことは考え難く、裏目に出る公算も低いと考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;よって他者を利用するためだけの存在として捉え、誰も信じず誰にも感謝することのないファルシータ・フォーセットは、何の迷いもなくクリスを裏切ることを選択するでしょう。
しかし、この夢のために恋をあきらめようとして迷う彼女の姿がそこにはあります。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;本当の自分&#34;&gt;本当の自分&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;手をつないで歩いたり&lt;br /&gt;
さむいね　うなずいたり&lt;br /&gt;
わけあうと幸せね&lt;br /&gt;
どうして今まで気づかずに&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Look at me　Listen to me　アタシヲアイシテ&lt;br /&gt;
だれも知らない心　見抜いてくれたら…&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;出典： 岡崎律子『雨のmusique』&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最初は、彼女にとっての他の大勢の人間と同じように、クリスはファルにとって利用するためだけの存在でした。
しかし、クリスに接近し、彼に気に入られようと振る舞ううちに、ファル自身もまたクリスに対して好意を持ってしまいます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もっとも、クリスの音に惹かれてしまった時点で、遅かれ早かれ、ファルはそこにパートナーとしての利用価値以上のものを感じずにはいられなかったのかもしれません。
本作では、音楽性と人間性が類似するという趣旨の描写が幾度か登場します。
ファルがクリスの奏でる悲しみの音に惹かれた以上、人間的な部分でも惹かれずにはいられなかったはずです。
クリスが(敢えて人間的な部分とは分けて語りつつも)言うように、音楽的に惹かれてしまっているから仕方ないのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クリスとの関わりの中で、「少しだけやさしい気持ち」になれることを感じたファル。
一方で、ファルはそれまでの人生で磨き上げてきた処世術によって、ごく自然に「クリスにとってのファル」を演じることができてしまいます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クリスが見ている「真面目で、優しくて、一生懸命」なファルと、他人を利用するだけの存在とみなし、必要なら傷つけることも厭わない本当の自分とのギャップ。
クリスとの関係を幸せに思いながらも、それはただ演じているだけの自分でしかないと感じるもどかしさ。
本当の自分を知ってほしいけれど、酷い人間だと知られてしまったら今までの関係を保てないかもしれないという不安。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼女もまた、葛藤を抱えていました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ファルシータの選択&#34;&gt;ファルシータの選択&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、クリスが悲しみの音色を持ち続けている限りにおいては、クリスを手に入れることとクリスの音を手に入れることの間に違いはありませんでした。
これらを両立させられないことに気付いてしまったとき、ファルはクリスよりも先に、物語の結末に決定的な影響を及ぼす選択を迫られます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ファルに初めて芽生えた感情である、恋に恋するかのような純粋な気持ちと、彼女がこれまでの人生の全てを捧げてきた夢。
彼女にとって、夢のために進み続けることを諦めるという選択はありません。
それは何もなかった頃の自分に逆戻りすることに等しく、彼女の生き方の否定であるというばかりか、彼女にとって前に進み続けることこそが、それまでの人生で踏みつけてきた人たちに対する責務、あるいは贖罪でもあるからです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誰よりも努力し、前に進み続けることでしか生きられない彼女が、先に進むために彼女自身の想いを捨てなければならない。
選ぶことのできるはずのない、あまりにも残酷な選択。あるいは、これは彼女にとっての報いなのか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ファルがクリスを裏切ったとき、本当は彼女の中で答えなんて出ていなかったのかもしれません。
それでも、もう後戻りのできないところまで来てしまっていました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;本当の自分-1&#34;&gt;「本当の自分」&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;ここでならば言える&lt;br /&gt;
今まで言えなかったことや&lt;br /&gt;
胸の内さえも　口をついて出るメロディー&lt;br /&gt;
やがて　覚悟が芽ばえていた&lt;br /&gt;
この夢のためならば　他を捨ててかまわない&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;出典： 岡崎律子『メロディー』&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;アーシノを見せしめのように傷つけ、私はこれほどまでに酷い人間なのだと言い張りながらも受容を求めるファル。
その姿はまるで、アリエッタとして見せてきた側面も受け入れてほしいと願うトルティニタの裏返しのようでもあります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;確かに彼女は、クリスの前での自分の振る舞いに葛藤を抱えていました。
しかし、「そのまま隠せれば良かったんだけど、隠せなかった」と言っているように、夢と恋のどちらかを選ぶことが避けて通れない状況に陥らなければ、必ずしもファルが酷い人間であるところを見せつける必要はなく、また彼女自身もそれを積極的に望んではいなかったように思われます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ファルが孤児院を訪れたとき、そこで何があったかは語られていませんが、それはファルが「悲しみ、思い悩む」ようなことであったと示唆されています。
孤児院には二度と戻りたくないと嫌悪感をあらわにし、グラーヴェもリセルシアも嫌っていると言った彼女が、本当にただ酷い人間だったというのであれば、利用する対象しかいないはずのそこで何を思い悩むことがあったというのでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;悪いことと知っていながらルールを破る、そんな一面をファルが冗談めかして明かした際、それはより長く練習を続けていたいという本心ではないかとクリスは返しています。
彼女の根底にあるのは歌を追い求める姿であり、それは偽善的な振る舞いでも、その裏返しとしての露悪的な振る舞いでもない。
酷い人間としてのファルは彼女の一面でこそあれ、それだけが彼女の本来の姿と言い切れるものではないのではないか。
そうであるとすれば、このクリスの返答はファルにとって救いとなり得るものであったかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、そんな救いも、彼女は否定してしまいます。
「本当の自分」は酷い人間で、つまりクリスの前での振る舞いは単なる演技で、&lt;strong&gt;そのとき感じた幸せも、「本当の自分」ではない&lt;/strong&gt;。
「本当の自分」はクリスの&lt;strong&gt;フォルテールの音が&lt;/strong&gt;好きで、そしてクリスを&lt;strong&gt;&lt;em&gt;愛して&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;いる。
そう自分に言い聞かせながら。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本当の自分を知ったうえで、それでも好きだと言って欲しい。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「本当の自分」を知ってもらえばクリスは失望し、悲しみを感じるに違いない。
自分のことを嫌いになるかもしれない。
それでも好きでいてほしいという本心の吐露か。
否。
それは、夢のために全てを捨て、泣きそうになりながら自身の恋さえも否定してしまう、ファルの悲痛な叫びではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もはや、ファルの想いが報われることは二度とありません。
クリスが彼女を受け入れ、共に歩むと決めたとしても、もはや捨て去った恋心にその気持ちが届くことはないでしょう。
既に彼女は自ら抱いた感情を捨て、かわりに愛という言葉で塗り潰してしまったのだから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自分の隠していた一面を知り、それでも好きだと言ってくれる、ファルが本当に待ち望んでいたはずのクリスの気持ちさえも。
前に進み続ける覚悟を決めた彼女は、自分の夢のために利用し尽くすでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実のところ、ファルシータエンドにおいてクリスがファルを受け入れた後、互いに相手のことを「好きだ」と言うことは一度もありません。
このエンディングでファルとクリスは、「側にいる」「愛している」という言葉を使うだけです。
一方で、それよりも前に「愛している」という言葉が使われるのは一度きりです。
その場面を思い出してみてください。
果たして、この「愛」とは二人の間でどのような意味を持つ言葉なのでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;メロディー&#34;&gt;メロディー&lt;/h2&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;つめたいと思うでしょう&lt;br /&gt;
振り向かない私を　だけど&lt;br /&gt;
時には　どちらかを選ぶこと　避けて通れない&lt;br /&gt;
皮肉なもの　そして&lt;br /&gt;
抱えてるカナシミこそが　奏でるメロディー&lt;br /&gt;
それは　とても力を持つ&lt;br /&gt;
さよなら　ありがとう&lt;br /&gt;
言えなかった言葉たちを&lt;br /&gt;
奏でましょう&lt;br /&gt;
君のその背中に　祈りを込めて&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;出典： 岡崎律子『メロディー』&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この箇所の歌詞は、演奏成功後にクリスに拒まれた結末を歌っているように思えます。
先程も書きましたが、個人的にはこのバッドエンドが一番しっくりくるような気がしています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;コーデル先生がトルタに語ったかもしれない(al fineルート)言葉では、クリスは「幸せを感じれば感じるほど、その音に魅力がなくなって」いくと言われていますが、しかしこうも言われています。
「幸せの先にも、きっと素晴らしい音はあるはずだ。例え今の地位、彼の魅力となっている音を失ったとしても」と。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さまざまな感情が音楽に魅力を与えるのであれば、幸せに思う気持ちもまた音に魅力を与えるかもしれない。
ファルがその考えに行き着いたかどうかはわかりません。
皮肉なことに、ファルはクリスの悲しみが奏でる音にこそ惹かれてしまっていました。
夢のためにクリスを利用すると決めたとき、ファルにはクリスを幸せから遠ざける以外の手段を持てなかったのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もしくは、夢よりも恋を選び、その先で幸せに満ちた音色を奏でるファルとクリス。
そのような未来絵図に、自分自身の存在を彼女はどうしても描き出すことができなかったのかもしれません。
それは、これまでの彼女の人生を、誰かを傷つけてでも進み続けてきた道筋を否定することでしか辿り着くことができない場所だったから。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、クリスが側にいて利用価値を持ち続ける限りにおいてはファルは彼を利用せずにはいられませんが、クリスがファルのもとを去るならば、もはや彼はファルにとって価値のある人間ではありません。
逆に言えば、もうファルはクリスを利用しなくて良いことになります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「誰にも感謝しない」と言い放った彼女がそんなクリスを想い祈ることができる結末は、彼女の行く先に微かな希望を感じさせるものではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;おわりに&#34;&gt;おわりに&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;ファルシータ・フォーセットは、歌うことが好きで、歌を歌って生きるという夢のためにあらゆる努力を惜しみません。
才能にも恵まれていて、頭がよく計画性も実行力も兼ね備え、努力を惜しまないどころか手段も選ばないし、その行動の全てが自らの夢の実現のために捧げられている、そんな少女です。
彼女は人と人は利用しあうだけの存在だと語り、誰にも感謝せず、時に誰かを裏切り傷つけることも厭わず、ただ夢のためだけに生きてきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;彼女がクリスと出会い、彼の音に惹かれ、そして、彼自身に惹かれ、…やがて夢と恋のどちらか片方だけを選ばなければならなくなったとき、彼女はついに恋を選ぶことができませんでした。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;いつか報われていたかもしれない未来も、初めて抱いたやさしい感情さえも捨て去ることができる強さと、それでも傷つかずにはいられない弱さを持った彼女に。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;去っていくクリスの背中に感謝の祈りを奏でる彼女に。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;少しだけ、涙を流しましょう。
&lt;/section&gt;&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freecivの操作、右ドラッグの活用について</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2018/02/08/freeciv-right-drag/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 00:30:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2018/02/08/freeciv-right-drag/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;数年前に某所で書いた記事ですが、埋もれていて参照しづらくなっていたので手を加えて再掲することにしました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Freecivに慣れてくると、迅速な操作のために都市タブを使うと便利だということに気付くでしょう。
このとき、ゲーム画面での右ドラッグと都市タブを併用するとさらに都市タブを使いやすくすることができます。
とはいえ、どうも右ドラッグという動作は癖が強く、使いどころが限られたものであるという印象が強いと思われています。
その特性を理解し、使いどころを見極めるとより効率的な帝国運営が可能になるでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;右ドラッグの基本的な使い方については、ヘルプの「操作」を参照します。&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;右クリック後にドラッグ: エリアごとユニットあるいは都市を選択する&lt;br&gt;
Shift+右クリック後にドラッグ: エリアの内容を既存の選択に追加する&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Shiftキーとの併用は、既に選択されているものに追加が可能になるという効果があるようです。
では、右ドラッグ時の動作をいくつかの場合に分けて見てみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1-都市外のユニットの選択&#34;&gt;(1) 都市外のユニットの選択&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;迎撃によるスタックキルを避けるため、艦隊を分散させて敵国領海に突入させることはよくある例です。
このような場合、右ドラッグで全部隊を選択し、テンキー移動をすることによって、陣形を保持したまま艦隊を前進させることができます。便利。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2-都市の選択&#34;&gt;(2) 都市の選択&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;右ドラッグで、複数の都市を範囲に含めます。
そうしたら、都市タブを開きましょう。
都市の選択が保持された状態になっているので、本土の都市を全て選択する場合など、首都を選択→「選択」→「同じ島」よりも簡単です。
本土から同じ方向にある複数の海外領土をまとめて選択することもできます。+Shiftも組み合わせてとても便利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、都市を含めて選択を行うと、インターフェイスが都市選択のモードに切り替わります。
都市を左クリックすることによって都市の選択/非選択の切り替えができるので、右ドラッグ選択の微調整に使用できて便利です。
このモードは、右クリックで視点を移動させたり、都市を含めずに再度右ドラッグするなどして解除できます。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-都市内外のユニットの選択&#34;&gt;(3) 都市内外のユニットの選択&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;都市内に待機しているユニット、都市外に駐留しているユニット、それらをまとめて選択できます。
とはいえ、都市内の防御ユニットもすべて選択されてしまうという欠点はあります。
同一タイル内の全ユニットを選択するショートカットであるVキーがあまり使われていないことを考えても、このやり方はあまり便利ではなさそうです。
また、必然的に都市選択も同時に行われます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、(3)はともかく、(1)や(2)は使いどころによっては結構便利そうです。ではどうして右クリックが癖の強い操作だと思われているのでしょうか。
最大の問題は、都市とユニットが同時に選択されることにあります。
③でユニットを一括選択する場合、都市選択も同時に行われるわけですが、やはりUIが都市選択モードになってしまうのです。
ユニットを選択後、マウスドラッグでユニットを移動させようとしても、一度右クリックなどで都市選択モードを解除しないとユニットは動きません。(※ショートカットキーでの操作は可能です)
また、(2)の操作を行うにしても、選択しようと思った都市とその範囲内にユニットが1つもいないといった状況はまずないでしょう。結果として(3)の状態になります。
都市を選択するためだけに、防御体勢をとっていたり見張りをしたりしているユニットを全て起こしてしまうのは便利とはいえません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結局、この性質のせいで装甲艦ラッシュのお供かノーガード野郎になるくらいしか使い道が見出せそうにありません。右ドラッグなんかをするよりも他の操作をしたほうが明らかに簡単だからです。では一体どうすればいいのか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そこで、オプション→ローカルクライアント→インターフェイス→「都市をユニットより優先して選択」にチェックを入れてみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もし右ドラッグ範囲内に都市が含まれない場合、従来どおり(1)の使い方が可能です。
そしてもし都市が含まれている場合、&lt;strong&gt;範囲内のユニットは選択されず&lt;/strong&gt;に都市のみが選択され、都市選択モードに切り替わります。
これによって元々誰も使わない(3)の使い方はできなくなりますが、(2)の使い方をするときにユニットを起こすことがないため、より便利に都市の選択が可能になるのです。
結構便利なので試してみてもいいんじゃないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ヘルプ→「操作」は読んでみるといろいろな発見がありそうです。
生産物のコピーアンドペーストやユニットの追加選択などは慣れると使い勝手が良いかもしれませんね。
ショートカットを駆使してfreecivを快適に操作して、より強大な帝国を作っていきましょう。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>HIROic Freeciv Challengeの参加結果</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2017/07/11/freeciv-arago-challenge-02/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2017 15:03:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2017/07/11/freeciv-arago-challenge-02/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arago.co/hiro-freeciv&#34;&gt;aragoのFreeciv Strategy Challenge&lt;/a&gt;の企画である&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/about&#34;&gt;HIRO-ic Challenge&lt;/a&gt;に参加していましたが、結果が出ました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;結果&#34;&gt;結果&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;それぞれのゲームプレイをもとにして、各プレイヤーの行動を模したAIが作成されます。
そのAI同士で対戦を行うことで、順位が決定されます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/ladder&#34;&gt;順位表&lt;/a&gt;によると、私は全プレイヤー中2位の結果となりました。世界ランク2位(自称)です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/battle-grid&#34;&gt;BATTLE GRID&lt;/a&gt;を見ると、私のAIのみが唯一すべてのプレイヤーのAIに対して勝ち越しまたは引き分けており、1位のプレイヤー相手にも勝ち越していることがわかります。
1位のAIと比べると、私のAIは格下相手に稼ぎ負けたために2位になったといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/detailed/Tatamo&#34;&gt;個人スコア&lt;/a&gt;を見ると、各国家が小島からスタートするルールでのスコアが非常に低く、ほとんどの対戦で負け越しています。
これは交易路主体の戦略がこのルールでは弱く、またある程度国土を広げると拡大を止めるために他の国家と都市数の面で不利になったこと、これらが合わさって都市の成長速度が遅いために十分にスコアを稼ぐ前に終了ターンに達してしまったことなどが考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに自分のゲームプレイから考えると、自分がプレイしたゲームでは近い位置に隣国がいるようなマップを引かなかったので、完全に内政寄りのAIになっていてゲーム序盤から戦争を仕掛けられた場合に不利になっていたのではないかと考えられます。
また、都市数を抑えて交易路で準備を整えてから祝祭ブーストによって国力を一気に引き上げるため、準備が整うまでにゲーム終了となると都市数を多く増やした国家に勝つことができません。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;報酬&#34;&gt;報酬&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;初期のアナウンスによると、上位数人の参加者には&lt;a href=&#34;http://south.paxsite.com/&#34;&gt;PAX South 2017&lt;/a&gt;へ招待されるとのことでしたが、結果発表時には既に開催日を過ぎていたので、後のアナウンスによって&lt;a href=&#34;https://www.e3expo.com/&#34;&gt;E3 2017&lt;/a&gt;のチケットがもらえるという報酬に変更されました。
また、上位20名にはCiv6が提供されるとのことです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私は2位ですので、その両方の報酬がもらえます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲームプレイ&#34;&gt;ゲームプレイ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;前回の記事では紹介しなかったゲームについても振り返ってみたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2回目&#34;&gt;2回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/&#34;&gt;以前の記事&lt;/a&gt;で1度目のプレイを紹介しましたが、以降もう一度後半戦のゲームプレイを行いました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的にはルールは同じで、民族を再割当てしてのゲームでしたが、割り当てられた民族は北米大陸のアメリカ人で、なんと前回プレイしたスー族と数タイルしか変わらない初期位置からのスタートでした。
そのため最初の動きは前回のゲームとほぼ変わらず。
南米大陸にブラジル人がいたのですが遠いのでそこまで進出するつもりはなく、初心者用AIなので戦士を数ユニットほど送り込むだけで空都市をいくつか破壊・占領できました。
対ブラジルの最前線以外には北米大陸の外に都市は建てず、前回のプレイ同様の都市配置を行っていきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どうせなので前回とは研究ルートを変更し、共和制に直行して祝祭ブーストを行ってから他国に交易路を引いていきました。
マップが広いことから交易路が強いのでこれはあまり強くなく、結果としてゲーム終了まで数十ターン余計にかかりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また敵文明をすべて根絶やしにするのがひたすら面倒なことを前回のゲームで実感したので、今回は宇宙勝利を目指しました。
コンピュータまで直行してニュートン+SETIで研究をブーストし、一気にロケットを打ち上げます。
ロケット打ち上げ後に首都防衛のためこちらから他国家に打って出たところ、「あとはロケットの到着を待つだけなのになぜ戦争をするのか？」と担当者に不思議がられました。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3回目&#34;&gt;3回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本来ゲームプレイは2回で終了のはずだったのですが、2回めのゲーム終了からしばらくして先方からまた連絡が入りました。
曰く、もっとプレイを見せてほしいとのこと。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果として追加で2回のゲームプレイをすることになりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3回目のマップは、それまでの地球型マップという点では同じでしたが、それまでとは違って全国家が5タイル前後の広さの小島からのスタートでした。
英国スタートだったので普通に地図に直行して欧州大陸に殖民したのですが、大陸が広すぎるので10都市前後で殖民を停止。
キャラバンを生産して他国家に交易路を引きに行ったのですが、AIはまだ大半が初期位置の小島から外に出ておらず、距離が遠い上に交易相手となる都市が少ないために交易に苦労しました。
実際、交易優先よりもこの時代のうちに他国を攻め滅ぼしたほうが早かったような気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戦闘機の時代になった時点で攻勢に出ることにして、圧倒的技術差から特に問題なく勝利。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4回目&#34;&gt;4回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;4回目のマップは、それまでとは全く違ったマップでした。
国家は2つしか存在せず、それぞれが別の広大な大陸からのスタート。
さらに大陸と大陸の間には広い海とやたら多い島があったのですが、大陸内に10都市建ててもまだ大陸の半分程度しか埋まらない広さだったので、ある程度植民してから島嶼部は無視して他大陸と交易。
大砲を使って敵大陸に殴りこみ、物量差で押し込んで征服し勝利。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>aragoのHIROic ChallengeでのFreecivプレイレポ 前編</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arago.co/hiro-freeciv&#34;&gt;aragoのFreeciv Strategy Challenge&lt;/a&gt;の企画である&lt;a href=&#34;http://hiroic.arago.co/&#34;&gt;HIRO-ic CHALLENGE&lt;/a&gt;に参加しています。
これは「人間の思考をコンピュータ向けに翻訳する」といわれるHIROというAIのトレーニングを行うための企画です。
私はゲームをプレイする参加者として、aragoのメンバーから担当者を一人割り当てられ、その人に観戦してもらいながら通常のAIとの対戦を行います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;決められた2回のゲームのうち1回を既に終えたので、プレイレポ的なものを書きます。
とはいえ、ゲーム自体は単なるAI戦なのであまり面白みはないかもしれません。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゲーム外に付随する要素として、ゲーム中は担当者とSkypeで常に通話(webカメラなどは持ってないのでAndroidのアプリを使用)、さらにWebexのミーティング機能を使用してスクリーンを担当者と共有しながらプレイします。
また、プレイヤーの行動に対して担当者がいろいろと聞いてくるので、行動の理由や目的などについて説明しながらプレイを続けます。
始まってからしばらくすると、特に求められるでもなく自分から現在行っている行動とその意図を解説し、さらに質問をされた場合に適宜答える、といった形式でゲームが進んでいくように。3時間喋りっぱなし。まるで実況者とかそういう人みたい。
なお、担当者とのやりとりはメール、Skypeでの通話ともにすべて英語で行っています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「人にもよるが、一回のプレイには8時間から12時間かかる」という旨を伝えられましたが、私は一度目のゲームは3時間のセッション2回の計6時間で終わりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下プレイレポ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム概要&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人間1、AI3の計4プレイヤーでの対戦。AIの難易度はnormal。
シナリオマップの「地球(古典的/小型)」を使用。
それ以外は基本的にすべてデフォルト設定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;スクリーンショット&#34;&gt;スクリーンショット&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/bd3929d405c6b3f99b07fcbf734d8468.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/bd3929d405c6b3f99b07fcbf734d8468.png&#34; alt=&#34;スコア&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/b959cf03d4fe11810910486956610ac7.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/b959cf03d4fe11810910486956610ac7.jpg&#34; alt=&#34;本土&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;序盤&#34;&gt;序盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;自分に割り当てられた民族はスー族。ほかのプレイヤーはケルト、シュメール、それからエチオピアあたりの民族だったので、自分だけ北米大陸、ほかは全員ユーラシアという恵まれた立地。
五大湖の西岸付近でスタートしたので、湖岸に首都を建設し、さらに東に進んでカナダ東岸付近に第二都市を建設。
研究は陶器→アルファベット→筆記→葬儀→地図→法律→君主とし、神秘主義・航海・兵法を適当なタイミングでとりつつ交易を取得する方針。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最序盤は基本的に全都市で開拓者を生産し続け、労働者はひたすら道路建設。また陶器の完了後は開拓者だけでなく労働者も作成し、北米大陸全土を繋ぐ道路網の建設を進める。
小屋がないので最序盤に科学が急にジャンプしたりすることもないため、ゆったりとした立ち上がりとなり、道路を引き切るだけの時間は十分に得られた。
道路を引き終えた後は、大量の労働者を使って大陸各地で地形改善を行わせる。
ちょうど10都市作れたら開拓者の生産をストップさせ、このころには地図を取得していたのでトライリームを生産して探検を進める。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北極海に沿って東に進み、他大陸の文明であるケルトと接触。またしばらく後になってケルトよりも大陸の東に位置するシュメールと接触する。
ケルトの南のそう遠くない位置にエチオピアも存在したが、中盤以降になるまで接触は持たず。
この新しい大陸のことを&amp;rdquo;New World&amp;rdquo;、つまり新大陸と呼ぶことにした。
新しく接触した文明とは基本的に停戦を維持。のちにケルト・シュメールから和平を求められたので合意。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;中盤&#34;&gt;中盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;とりあえず税多めに振って全都市でキャラバン生産。それとトライリーム。
北極海ルートでキャラバンを全力輸送し、ケルトやシュメールと交易路を引く。
何を考えたかこの時期にケルトと和平を結んでしまったので、ケルト都市に接岸しづらくなり交易が少しばかり面倒に。
交易路を引き切ったあたりで工学→火薬→民主主義の研究が完了したので、得られた経済力と交易ボーナスを投入して港→市場を全都市に揃えつつ、民主化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主化が完了した段階でプレイ開始から3時間が経過したため、ここで一日目は終了。およそターン90からターン100。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二日目、民主化が終わった直後なのでそのまま祝典に突入。
研究を止めて上水道や必要な建造物なども買い揃え、全都市サイズ12に(実際は1都市だけサイズ11で止まった)。
のんびりと民主化して祝典まで済ませたにもかかわらず哲学はまだ発見されておらず、哲学ブーストで大学を取得。
ついでに経済も予め取っておき、また研究を止めて証券取引所と大学を買い揃える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして研究を再開、爆薬および鉄道を取得、鉄道網を設置する。
その後磁気学を取得、鉄道網が完成しきらないうちに3本目の交易路を引き始め、それを引き切らないうちに工業化→株式会社の研究が完了して4本目の交易路もほぼ同時に引くことに。
また金も余り気味だったため適当にトラックを集めてニュートンの学士院を建てたり、トラックを作るのも面倒になってリチャードの十字軍遠征をそのまま購入したりした。
さらに株式会社取得後に下水道を研究、上陸戦→小型化→無線通信の研究を進めながら同時に2回目の祝典も行う。
そういえばダーウィン取るの忘れてた。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;終盤&#34;&gt;終盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;気が付けばロケット工学の研究まで終わっていたので、首都にマゼランの探検航海と自由の女神を建造。
空母2隻+AWACS1機+輸送艦3隻+イージス巡洋艦1隻+潜水艦数隻を用意する。
そしてケルトとの和平条約を破棄、手始めにケルトによってアメリカ大陸付近に建設されていた都市を占領。そしてついに、アメリカの先住民族であるスー族は戦闘機主体の空軍力によって「新大陸」への侵略を開始する。
とにかく大陸が大きいので占領作業に時間がかかるものの、同時期に実用化したヘリコプターや機甲部隊も使用して攻撃。
都市数が増えすぎたのでJSバッハの大聖堂なども建ててみたものの、それでも暴動が起きないようにするには60%程度の贅沢が必要だったのでこれは諦め、自由の女神パワーで体制転覆から即座に民主主義復活を繰り返す。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大陸東部まで侵攻し、内戦によって新たに誕生したヴァイキング、バビロニアとともにケルトおよびシュメール滅亡。
そしてエチオピアにも攻撃を開始。
戦闘機の損耗が激しく30機程度しか残っていなかったうえ、エチオピア都市にマスケット兵が山ほど配置されていたためにやや苦戦する。しかし前線都市で巡航ミサイルを買って毎ターン撃ちまくっているうちに大陸全土の制圧を完了。
マダガスカルとかスリランカあたりに存在したエチオピア都市を空挺降下で占領し、エチオピア滅亡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム終了&#34;&gt;ゲーム終了&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;170T程度でスー族を除く全文明が滅亡したため、スー族の勝利でゲーム終了。
3時間のセッションのうちちょうど2時間50分を過ぎたあたりで、区切りよく2回のセッションで1ゲームが終わる形となった。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freecivオンラインプレイ解説 最初の都市を建設するまで</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/20/freeciv-build-first-cities/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 02:39:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/20/freeciv-build-first-cities/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;日本のオンライン環境で主流となっている一人一島の島嶼戦マップにおける、ゲーム開始直後のユニットの動かし方およびマップの探索についての解説です。
ゲームが開始してから、最初の2都市を建設するまでの流れを説明します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;事前情報&#34;&gt;事前情報&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今回の本土となる島のスクリーンショットです。本来はゲーム開始時に知ることのできない情報ですが、題材とする島の広さを把握していただくために掲載します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img01.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img01.png&#34; alt=&#34;初期配置(観察状態)&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゲーム設定は、マップの生成方法：島ベース、開始地点の決定方法：大陸のサイズに合わせる、サイズ1、プレイヤー数7、丘/山の量0、小屋(先住民の集落)なし、(科学タブ)科学技術係数200%。
最小限の設定変更で、かつ日本のオンライン対戦で主流の設定と近いマップが生成されるようにしています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;0ターン目&#34;&gt;0ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;生まれ落ちる&#34;&gt;生まれ落ちる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; alt=&#34;初期配置&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたの文明がこの地に生まれ落ちたばかりの状態です。
一つ上の章でこの島の全景の画像が掲載されているようですが、忘れてください。
ゲーム開始直後、あなたはせいぜい周囲2タイル程度の情報しか知りません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回の解説は、この状態から数ターンの間にどのようにユニットを動かし、マップを探索し、都市を建設するかを主眼に置いています。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ユニットを動かす前に&#34;&gt;ユニットを動かす前に&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたはすぐにでも手持ちの探検家ユニットを動かして、この暗い世界を少しでも明るく照らしたいと思ったかもしれません。
しかし、ちょっと待ってください。
どの方向にユニットを動かすのが最善なのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;探検家は1ターンに3タイル移動することができるので、最初のマップ探索の主力は探検家になります。
この貴重な探索ユニットを明後日の方角に向かわせてしまい、また元の場所に戻ってくるのに2ターンかかったとしたらどうでしょう？
より効率的に探索を行っていたならば、6タイルも向こう側の地形の情報を得られたかもしれません。
まずは、探検家をどの方角に向かわせるのが最善かを考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今得られている狭い視界だけで、今回の島がどのような形なのかを予想してみるのは良い方法です。
(もっとも、予想を立てるにしても、自分の島がおおよそどのくらいの広さなのかはおおよそ把握できておいたほうがいいと思われます。
しかしそれは、ゲームやゲームの設定に少し慣れていないと難しいことだと思います。
なので最初はだいたいでいいのです。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この島はどんな島なのでしょうか？わくわくしますね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おそらく、南東の方角に陸地がずっと続いている、というわけではないでしょう。
どう考えても南東には海が広がっています。こんな方向に探検家を向かわせる必要はありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では北西は？
こちらはかなり向こうまで陸地が続いている可能性があります。
南東の海岸線がすでに見えているのですから、北西側の海岸までは距離が開いていると考えるのは妥当でしょう。
(もっとも、かなり細長い島が生成されることもそう珍しくはありません。だいたいの予想でいいのです。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北東、および南西方面はちょっと悩みどころです。
どちらの方向にも海岸線は見えていませんから、どれだけ陸地が続いているかはわかりません。
もちろん、陸地はいま見えている部分だけで、それより先は海、ということもあり得ます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どうやら、南東以外の方向に探検家を進ませるのがよさそうです。
といっても、北東、北西、南西と考えるだけでも、3つも選択肢が残っています。
ほかの情報も考慮して、どちらの方向へ探索を行えばいいのか考えていきましょう。
いったい、いつになればあなたのユニットは栄光ある一歩を踏み出すことができるのでしょう？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず、喫緊の課題として、あなたは帝国の最初の都市、つまり首都を建設する場所を決めなければいけません。
また初期ユニットの開拓者は2つありますから、2つ目の都市を建設する場所も考えてあげるべきでしょう。
文明に都市が1つもない状態を長く続けるべきではありません。
そのため、既に今見えているタイルのうちのいずれかに首都を建設するべきである可能性は高いと言えます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もう一度、あなたの狭い視界が何を捉えているかを確認しましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; alt=&#34;初期配置&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西側にキジがありますね？
キジは専制政治下でも2/2/0と、要求を満たせるだけの食料、そして森の高い生産を両立できるとても優秀なタイルです。
もっとも、キジの上に直接都市を立てるのはあまり得策ではなかったり、また丘都市や森都市と併用すると産出される交易が0になってしまったりもしますが。
しかしそれはこのキジ(変換ミスではありません)の趣旨からは外れるため、詳しい解説は行いません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ともかく、キジは首都の都市圏内に含めるタイルとしては非常に良い特産物です。
このキジを首都で利用できるようにすることを考えましょう。
では、探検家をこのキジの近くに移動させればいいでしょうか？
とはいっても、南西方向に向かえばいいでしょうか、それとも北西方向に向かえばいいでしょうか。
そろそろ考えるのが面倒になってきたでしょうし、とりあえず探検家をキジの真上に移動させてみるのなんてどうでしょう？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで、特に島嶼戦マップにおいては、都市をより海岸に寄せて建設するべきであるというセオリーを思い出しましょう。
これまた本記事の趣旨ではないので詳しい解説は見送りますが、より海に寄せて都市を建設することで、将来的に多くの海洋タイルを利用できる、国家の総面積が広がる、遠くまで見渡せるなどのメリットがあります。
なので、意気揚々と探検家を向かわせた先が内陸部であったなら、島嶼戦マップではあなたはちょっとがっかりするべきです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;となると、海岸線に沿って探検家を移動させれば、移動した先も海岸に違いありません。
これはだいたい正しいのですが、完全に海岸線沿いにユニットを移動させた場合、ユニットの視界には退屈で変わり映えしない海がずっと映りつづけることに注意してください。
海岸線を把握することと同等に、陸地に何があるかを知ることも重要です。
あまりにべったりと海に沿って探検家を移動させることは、やはり得策とは言えません。
また、海岸線沿いに探検家を移動させていった場合、ユニットが半島の袋小路に入ってしまうこともあります。
そうなると同じタイルを往復するぶんの移動が無駄になってしまうので、その点にも気を付けたほうが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、先ほど島の形を大まかに予想した際、北西方向にはしばらく陸地が続いている可能性が高い、と考えました。
仮に3タイル進んでも対岸が見えなかったとして、そんな内陸部に首都を建設するのはややセオリー外です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というわけで、あなたのユニットの記念すべき一歩は、探検家を西に移動させることで決定です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;記念すべき一歩&#34;&gt;記念すべき一歩&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;では早速……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img03.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img03.png&#34; alt=&#34;最初の移動?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ちょっと待ってください！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どれだけ引き延ばせば気が済むのか、と考えているかもしれませんが、ちょっと待ちましょう。
特に最初のターンは、一気に探検家を複数タイル移動させるべきではありません。
1タイル移動するだけでも視界は広がるので、それを考慮すれば次に移動する最善のタイルが変わってくるかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img04.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img04.png&#34; alt=&#34;(今度こそ)最初の移動&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まあ、大して驚愕の事実などはありませんでしたが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img05.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img05.png&#34; alt=&#34;2歩目は何処へ?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マーカーをつけた2つのタイルのうち、次にどちらへ向かうかは難しい問題です。
つまり深く考える必要はないということです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img06.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img06.png&#34; alt=&#34;2歩目&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南へ移動したところ、そこが半島になっていることがわかりました。
&lt;strong&gt;当然、&lt;/strong&gt;3歩目の移動は北西の草原にでも向かわせましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img07.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img07.png&#34; alt=&#34;3歩目&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これで南西方向の視界は晴れました。
そしてあなたの探検家は疲れ果てています。
残りのユニットをどう動かすかを考える時間です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;首都-予定地-に開拓者を向かわせる&#34;&gt;首都(予定地)に開拓者を向かわせる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首都は南西部に建設すると大まかに決まっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img08.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img08.png&#34; alt=&#34;首都建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クジラを都市圏内に入れることは良いことですし、普通は都市は草原か平野に建てるのが妥当です。
この2か所のうちどちらかに首都を建てることになるでしょう。
まあどちらにせよ開拓者を動かす場所は変わりません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img09.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img09.png&#34; alt=&#34;首都のための開拓者移動&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで、2つの候補地のうちどちらに首都を建てるかを決めてしまう必要は&lt;strong&gt;ありません&lt;/strong&gt;。
次のターンになれば探検家を再度動かすことができ、それによってより多くの情報が得られるからです。
それらの情報も踏まえたうえで、どこに首都を建てるのかを判断します。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2つ目の都市をどこに建てるかを考える&#34;&gt;2つ目の都市をどこに建てるかを考える&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;さて、首都を建てる位置も(だいたいは)決まりました。
しかし、2つ目の都市をどこに建てるかはまだ考えていません。
考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都市と都市の間隔は、大いにプレイヤーの好みによるものの、桂馬飛びの場所に2つの都市が位置していても特に問題はないと一般に言われています。
問題ないというのは、2つの都市が遠すぎないという意味ではなく、近すぎないという意味です。
ここでは、記事を書いた人の好みのため、桂馬飛びよりも1タイルほど遠い位置に都市を配置していくことを考えたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろん、首都に向かった最初の開拓者と全く同じルートを2つ目の開拓者にも向かわせるのは得策とは言えません。
既に首都を建てる位置は(おおまかに)決まっているので、別の土地を探さなければいけませんし、そこはまだ闇の中です。
初期位置から東側に2つ目の都市を建てることを考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img10.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img10.png&#34; alt=&#34;第二都市建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考えるのもそろそろ面倒になってきています。
ちょうど初期地点の南東にいい感じの海岸があるので、ここに都市を建てるのがいいのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おっと。この2つの候補地のうち、南側の草原に都市を建ててしまう場合、もし首都を南の平地に配置したならば桂馬飛びの位置になってしまいます。
実際、それは何の問題もないのですが、ここでは記事を書いた人がそれを嫌っているので、やめておくことにしましょう。
なんとも我が儘な理由ではありますが、都市の配置方法はプレイヤーによって非常に個性が出ると言われているもので、その個性というのも、だいたいこういった理由から生じているのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では、平野のほうに2つ目の開拓者を向かわせることで良さそうです。
早速開拓者を1タイル東に向かわせて……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本当にそれでいいのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;よく考えてみてください。
今検討しているのは、&lt;strong&gt;2番目の&lt;/strong&gt;都市の建設地点です。
このゲームでは最初に建設された都市が首都になりますから、2番目の都市は2番目に建設される必要があります。
(実際、これは非常に大きな問題です。
専制政治下では首都にのみ75%もの生産ボーナスが与えられる他、まあいろいろな違いが生じます。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで首都を建設するための開拓者は現在、まだその途上にいます。
次のターンに予定地に到達し、さらにその次のターンになってやっと首都が実際に建設されるでしょう。
ここで第二都市用の開拓者をすぐに予定地に向かわせても、1ターン余計に待っている時間が生じてしまうのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;たとえば、まだ見えていない北東部に、第二都市を建設するのにもっと適した場所があるかもしれません。
もちろん、そんなことを言っていて都市の建設が遅れては本末転倒です。
しかし現時点で1ターンの時間の余裕があるのですから、これは活用するべきです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常に幸いなことに、初期地点から北東に向かって川が伸びています。
探検家以外の初期ユニットは通常、どれも1ターンに1タイルしか移動することができません。
しかし川に沿った移動は、移動力を1/3しか消費しません。
つまり川の上を移動する場合は、通常のユニットでも探検家のような移動力を得るというわけです。
この川を利用して、北東方向の視界を広げてみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、開拓者をいきなり探索に向かわせるのは、往々にして避けるべきです。
こんなところに移動するんじゃなかった、と思っても引き返すのに合計2ターンかかり、その遅れがそのまま都市建設の遅れに直結するためです。
なので、代わりに労働者を向かわせて先の様子を見させるのが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者の本分は労働なので、よくわからない未開の地に向かわせるよりも地形改善のための労働をするべきだ、と思われるかもしれません。
実際それは正しく、あまり長い間労働者に探検家の真似ごとをさせるべきではありません。
どこで労働者を探索に使うのをやめるか、というのはやや難しい問題です。
とはいえ、2都市目の建設予定地を探すために2体いるうちの片方の労働者を数ターン探索に割り当てるくらいは、全く問題ではないと言っていいでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では早速……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img11.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img11.png&#34; alt=&#34;労働者の探索?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ちょっと待ってください！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この期に及んで、1タイルずつ移動しろ、と言おうとしているのではありません。
そもそも、1タイル移動したところで見えるタイルが新しく増えるわけではなく、すべて既視圏内です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img12.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img12.png&#34; alt=&#34;ちょっとお得&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川に沿っての移動は移動力を1/3しか消費せず、またユニットはたとえ移動力が1/3しか残っていなくても0でないならば移動ができます。
なのでこのように一度川に沿って移動した後に目的タイルに移動すれば、どちらも同じ1ターンの移動ですがより多く移動でき、見えるタイルが増えます。
小手先のテクニックですね。
とはいえ、ゲーム開始時の都市展開において、情報は非常に重要です。
1タイルでも広く見えるような、効率的な移動を心がけると良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img13.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img13.png&#34; alt=&#34;労働者の探索&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北東方面では、あまり東のほうまで海岸線が続いているわけではなさそうです。
ところで、マーカーをつけた部分は視界外となっています。
まあこの海岸線の形を見れば、ここがきっと海だろうということは容易に想像できます。
なのでこのような場所を調べるために、特に最初の都市が建つ前は、わざわざ往復の手間をかけてユニットを向かわせるべきではないと言えます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もっとも、こういう海だろうと思った場所が海でなかった、ということは&lt;strong&gt;稀によくあります&lt;/strong&gt;。
仮にそのようなことが起こっても柔軟に対処できるよう、選択肢は広く持つようにしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで良くないことに気付くのですが(実際のところ、とっくに気付いていておかしくなかったのですが)、先ほど想定していた平野に第二都市を建設した場合、どうやらクジラを得られないようです。
都市を建設したときに、食料2と生産1を産出するタイルを利用可能であることは非常に重要です。
当然本記事では詳しい解説は行いませんが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際、都市を建ててみたら対岸にも土地があり、そこに付随していたクジラを利用できた、というラッキーは存在します。
しかしそれは都市を建ててはじめてわかることであり、頼るべきことではありません。
この場合、労働者を使って平野を灌漑する必要がありますが、平野の灌漑は意外と時間がかかり、その間都市は十分なタイル産出を得られないので、スタートダッシュに多少なりとも影響を及ぼします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img14.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img14.png&#34; alt=&#34;第二都市の新たな建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このタイルに第二都市を建設してみるのはどうでしょうか？
もちろん、まだ周囲の視界が十分に得られていません。
次のターンに労働者を移動させることで、ようやく周囲のタイルがどのようであるかをある程度把握できるでしょう。
しかしここがなかなか良い立地である可能性もあります。
(その理由を問われればいろいろな要素を提示できますが、それはおおよそ、これまでのゲームの経験に基づいて類似する状況との関連性、および付随するマップ設定などの情報から有機的に導出したものであり、一般にそれは勘と呼ばれることがあります。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今労働者を動かした場所に開拓者を動かしたならば、どうでしょうか？
次のターンに労働者を北に1タイル動かして、そこが都市建設に適した場所かどうか知ることができます。
仮にそれが幻滅するような結果であった場合には、開拓者を南に動かせば元々の建設予定地に移動できますし、それでも首都が建つのと同じターンに第二都市を建設できます。
北のほうが都市建設に良さそうなタイルであれば、開拓者を北に動かすこともできます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優柔不断ではないか、と思われるかもしれませんが、1ターンのうちに得られる情報には限りがあります。
より多くの情報を得た状態で判断ができるなら、その選択肢を多めに用意しておくことは良いことではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;最後の労働者を移動させる&#34;&gt;最後の労働者を移動させる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img15.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img15.png&#34; alt=&#34;移動していない最後のユニット&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というわけで、2体目の開拓者もまた期待と不安の入り交じった旅路へと出発しました。
ところで、初期地点にまだ労働者が1ユニット残っています。
こいつを動かしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで労働者をどう移動させるか、というのはやや難しい判断が必要なように思われます。
まず、第二都市がクジラを得られない可能性が高まっています。
その場合、近くの平野を速やかに灌漑しなければなりませんが、労働者2ユニットを同時に灌漑に充てれば作業時間は短く済みます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で、現時点で首都と第二都市の間は川で隔たりができています。
最初に2つの都市の間を道路で結ぶというのは悪くない選択であることが多いですが、今回は川に遮られるため道路を引くには迂回せざるを得ず、さらに次のターンの探索次第では都市と都市の距離が開く可能性もあります。
このような状況では、首都と第二都市との間でユニットを移動させるのに時間がかかります。
首都周辺でも地形改善の必要はありますが、労働者2ユニットともを東に向かわせてしまった場合、首都周辺のタイルを労働者で改善できるようになるまでにかなり時間がかかるでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これらの状況や、今後どのタイルにどのような改善が必要か、ということも考慮して労働者をどう動かすか決める必要があります。
つまり、勘に頼るのがいいでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0ターン目の移動の完了&#34;&gt;0ターン目の移動の完了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img16.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img16.png&#34; alt=&#34;最初のターン、移動終了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首都周辺の地形改善ができない、例えば道路が引けないのは問題が多いと考えたため、2体目の労働者は西へ向かわせることにしました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これですべてのユニットが移動を終えました。
おめでとうございます。
あなたはようやく最初のターンを終えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まだ最初のターンであるにもかかわらず、これだけ多くのことを考えないといけないのか、とあなたはげんなりしているかもしれません。
ですが安心してください。
まず第一に、最初のターンだからこそ考えなければならないことが多くある、ということです。
次に、この記事の解説は無駄に冗長であるということです。
このようなろくでもない記事を長々と読む羽目になってしまったあなたの心中は察するに余りありますが、しかし記事が無駄に長ったらしいのであって、実際にたくさんのことをやらなければならないのだ、と悲観する必要はないと言えるでしょう。
では、最初のターンを終了しましょう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1ターン目&#34;&gt;1ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;探索を進める&#34;&gt;探索を進める&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img17.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img17.png&#34; alt=&#34;ターン1&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたのユニットは移動力を取り戻しました。
やはりまずは探検家を移動させましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img18.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img18.png&#34; alt=&#34;探検家を移動させる&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;やはり、1タイルずつ移動させていくのが良いと思われます。
しかしこれは、今探索している地域が最初に建てる都市から比較的近い距離にあるためです。
(つまり、探索の結果予期しない情報が手に入った場合には、都市を建設する位置を変更しなければならなくなる可能性も存在しているためです。)
一人一島ルールでは、序盤はほかのプレイヤーに干渉されることなく都市の展開が可能であり、先を越されるような心配はありません。
また初期ユニットの開拓者で都市を建ててから次の開拓者を生産できるようになるまでは、通常でも10ターン程度の時間がかかります。
それまでの間に探索を済ませ、次に都市を建てる場所を決められればいいのですから、次のターン以降は深く考えずに探検家を移動させて構いません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img19.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img19.png&#34; alt=&#34;労働者による探索&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、西岸の形がよりはっきりと明らかになってきました。
次は、島の東側の情報を得るために、労働者を移動させます。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;都市の建設地点を仮定してみる&#34;&gt;都市の建設地点を仮定してみる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img20.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img20.png&#34; alt=&#34;第二都市建設地点確定&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者を北に移動させたところ、なんとクジラが発見されました。
また場所としても島の端にあたる位置のため、都市を建設するには最適といえます。
首都からの距離は開いてしまいますが、第二都市は北に建設することにしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、開拓者を北に移動させるのではなく、今開拓者が建っている場所に第二都市を建てる、という選択肢はないのでしょうか？
確かに首都の建設を待つためにこの開拓者は1ターンの間暇になりますが、それは大した問題とはいえません。
実際、ここに都市を建てたとしてもクジラは利用できます。ちょっとその場合を仮定してみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img21.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img21.png&#34; alt=&#34;IF&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首都の位置を適当に決め、第二都市まで建設した状態です。
マーカーの地点に、「死角」が発生していることがわかるのではないでしょうか。
あなたの島の陸地に隣接した海タイルに死角をつくることは、非常に良くないことです。
これもまた詳しくは説明しませんが、ここに敵意を持った船が接岸してもあなたは気付くことができず、奇襲攻撃を受けて都市を占領されてしまう可能性があります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もっとも、少なくともあなたが島全体に都市を建設し終わるくらいまでは、船を出すことができるプレイヤーはいないでしょう。
そのため、3都市目以降でこの死角を埋めるような都市配置を行うことになります。
ですが今回の場合、この死角を埋めるのに妥当な都市の建設地点は一か所しかありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img22.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img22.png&#34; alt=&#34;編集モードで勝手に都市増やした&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死角を埋めるためには、このように都市を配置することになります。
これらの都市はすべて桂馬飛びの位置になっていますから、距離が近すぎるということはありません。
なので、このような都市配置にすること自体はは何の問題もありません。
今回は記事を書いた人がもう少し都市の間隔が開いているほうが好きなので、この都市配置は採用しないというだけです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、本当に注意していただきたいことは、&lt;strong&gt;最初の2都市を建てた時点で、次の都市の配置場所がただ一通りに決まってしまうことがある&lt;/strong&gt;ということです。
もちろん、その都市配置が良い都市配置であったなら、何も迷う必要はありません。
ただ、最初の2都市を建てた結果、次の都市を不本意な位置に建てなければならなくなるかもしれない、という可能性を頭に入れておいてください。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;首都を建設する場所を決める&#34;&gt;首都を建設する場所を決める&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img23.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img23.png&#34; alt=&#34;結局、首都をどこに建てるのか&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では、時間を巻き戻してみましょう。結局、あなたは首都をこの二か所のうち、どちらに建てるべきでしょうか？
実際のところ、それは私の知ったことではありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img24.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img24.png&#34; alt=&#34;首都IF&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仮に、首都を草原に建てる場合を考えてみます。
ここに首都を配置した場合に死角となる海タイルをマーキングしています。
このタイルを視界内に収めるために考えられる次の都市の建設予定地は、草原マーカー二か所のいずれかとなります。
しかし、南西側の草原に都市を建てる場合は首都との距離が桂馬飛びの位置になってしまい、悪くはないのですが記事を書いた人の好みとは外れます。
また、北東側の草原はやや陸地がくぼんでいて湾のようになっています。
このような場所に都市を建てると、都市がやや内陸よりになってしまい、利用できる海タイルの数が減ってしまうということは直感的に感じられるのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img25.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img25.png&#34; alt=&#34;首都建設予定地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平野に首都を建設することを考えます。
この場合、マーカーをした地点の海タイルが死角となります。
都市の間隔が近くなりすぎることを嫌う場合、次に建設する都市はマーカーがしてある草原で確定します。
この草原は都市を建てるには良い場所のように思えるため、ここに首都を建ててしまうのは問題ないでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上の理由から、首都は平野に建設することに決定します。
もちろん決定のための判断材料には個人の好みが大いに含まれているため、実際にどのように都市を配置するかはあなたの考え次第です。
ですが重要なことは、最初に都市を建てる際、次の都市をどこに建てるのかも考慮に入れておくべきだ、ということです。
都市を建設した際の死角について考えることは、国防にとって重要であるだけでなく、次の都市の場所を大まかに想定するためにも役に立つため、意識しておくとよいと思われます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、首都の北西部の草原に次の都市を建てることは決まりました。
しかし、この都市ではどうやらクジラを利用できなさそうです。
クジラがいない土地に都市を建てても良いのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前述のとおり、最初の2都市を建てる際、クジラを都市圏内に収めることは重要です。
これは、食料2および生産1のタイルを都市建設直後から利用できるようにするためです。
しかし第三都市以降の建設までは、いちど都市で開拓者が完成するのを待つ必要があります。
つまり、それまでの間に労働者による地形改善で同等の産出を得られるタイルを用意することができます。
平野を灌漑すれば食料2、生産1が得られるので、都市圏内に平野が1つでも存在していれば3都市目以降の都市建設予定地としては次第点となるのです。
(なお仮に平野が存在しない場合、森を灌漑すれば平野に変化します。もちろん余計に時間ばかりかかるので、あまり嬉しい状況とは言えないでしょう。
森すら存在しないならば、湿地や草原を一度森に変え、そして平野に変える必要があります。もちろんこのような作業は完了までに非常に長い時間がかかります。
都市の圏内に草原と魚しかない、というような状況が予想される場合は、その都市の建設を後回しにし、先に他の場所に都市を建設するべきです。)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1ターン目の移動の完了&#34;&gt;1ターン目の移動の完了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img26.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img26.png&#34; alt=&#34;ターン1移動終了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者の移動が残っていますが、首都からのユニットの移動が簡単になるように道路を建設するのがいいでしょう。
森や湿地といった険しい地形は道路を建設するのに時間がかかるため、可能であれば平地または草原に道路を引いていくのが良いかと思われます。
また、平地と草原は道路を引くことで交易にボーナスがつき、本来0ポイントの産出であるのが交易を1ポイント産出するようになります。
労働者の作業は1タイル移動→作業→1タイル移動を繰り返すのがよく、あまり移動に時間をかけてしまうと作業量が減ってしまいます。
なので道路を引きつつ、灌漑するべき平地にさしかかったときに道路建設と一緒に灌漑を行うのが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こうして、ターン1の行動も終了しました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2ターン目&#34;&gt;2ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;はじめての都市建設&#34;&gt;はじめての都市建設&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img27.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img27.png&#34; alt=&#34;都市建設完了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とうとう、都市の建設に成功しました！
このとき、首都から先に都市建設を行うことは絶対に忘れてはいけません。
(先に都市建設を行った都市が首都になるのですから、自己言及的な言い回しですね？)
キジがあることによって、首都は75%の生産ボーナスを得て、本来の生産3ではなく5もの生産力を得ているからです。
このように、生産ボーナスはもともとの生産が多ければ多いほど効果が高くなるので、キジや水牛といった高い生産が得られる特産物や、小麦などの多くの食料が得られる特産物(都市のサイズがより早く大きくなり、結果的に利用できるタイルが増えて生産力が上がります)が近くにあるほうを首都に選びましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお、記事の趣旨からは外れますが、建設した直後の都市の生産物は二都市共に開拓者に変更しておきましょう。
また、研究する科学の決定を忘れてはいけません。
地図を研究目標にして、アルファベットの研究を開始しましょう！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回は開拓者がそれぞれ2回移動し、ターン2で都市を建てることができました。
最初の都市の建設はできるだけ早いほうがよく、今回は悪くないスタートだと言えるでしょう。
もっとも、開拓者の移動にもっと時間がかかることも、都市の建設に適した場所がなかなか見つからないこともあるでしょう。
ですが、T4くらいまでには第二都市の建設まで完了しておきたいものです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;おわりに&#34;&gt;おわりに&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今回の記事ではゲーム開始時に十分な視界が得られていない状態から、どのように最初の都市を建設していくかを解説しました。
記事の中でも幾度か触れたように、結果として得られた都市配置はプレイヤー自身の好みにも大きく左右されます。
なので、この記事からはゲーム開始時の思考の流れを汲み取って頂ければ幸いです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、これでこの記事の役割も終わりです。
これからあなたは島の探索を進め、地形の改善を進め、さらに都市を増やしていかなければなりません。
とはいえ、それはこの記事の扱う内容ではありません。
どうか頑張ってください。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>うくらいなにっき(Freecivマルチレポ) 2016/01/30</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/17/freeciv-2016-01-30/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 22:35:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/17/freeciv-2016-01-30/</guid>
      <description>
        &lt;p&gt;以前&lt;a href=&#34;http://sns.prtls.jp/freecivsnsneo/&#34;&gt;FreecivSNS&lt;/a&gt;でプレイレポートを投稿していましたが、今回より&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/&#34;&gt;本ブログ&lt;/a&gt;上で再開することにします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNSには外部ブログの読み込み機能を利用して本記事の内容を後日投稿する予定です。そちらではコメントをつけていただくこともできます。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;序盤から同盟国を援護しつつ1国滅ぼし、そのまま続けて世界大戦に突入して勝利。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム概要&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2ch定期鯖(土曜夜)。不平等大陸マップ、プレイヤー数6。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;スコアログ：&lt;a href=&#34;http://ux.getuploader.com/freeciv2145/download/540/2016-01-30.log&#34;&gt;http://ux.getuploader.com/freeciv2145/download/540/2016-01-30.log&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;スクリーンショット&#34;&gt;スクリーンショット&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/96731aa4ad3bb2936445da24bda4be54.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/96731aa4ad3bb2936445da24bda4be54.png&#34; alt=&#34;スコア&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/0ece8e0f23652cef29112fdee3f8b66a.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/0ece8e0f23652cef29112fdee3f8b66a.png&#34; alt=&#34;民族一覧&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b112e302b4aae27a9dab717ab8d1457d.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b112e302b4aae27a9dab717ab8d1457d.jpg&#34; alt=&#34;本土&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/e5fb33d2d0525688fc7b37fef5289b4d.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/e5fb33d2d0525688fc7b37fef5289b4d.jpg&#34; alt=&#34;本土,北極&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b76e1c6b699420316618810450b9951f.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b76e1c6b699420316618810450b9951f.jpg&#34; alt=&#34;他国&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;序盤&#34;&gt;序盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;ゲーム開始&#34;&gt;ゲーム開始&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ウクライナの初期配置は大陸の東側付近。西にフィンランド、東にハッカーと接触する。
フィンランド首都とは距離が開いていたため、大陸を東西に分けるように流れていた川を境界として領土を分けることを提案。
フィンランドはこれに合意し、互いに衝突は発生せず停戦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドとの国境線が画定したため、自国領を広く獲得するためにハッカーと国土を接する大陸東部への入植を優先させることに。
しかしここで、防衛がおそろかになっていたハッカーの第二都市が、ハッカー領北西部に領土を持つアッシリアの攻撃によって破壊される。
ハッカーは1都市のみに追い込まれ、アッシリアがハッカー方面に都市を建設、領土を拡大させる姿勢を見せる。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ハッカーとの同盟&#34;&gt;ハッカーとの同盟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;都市数1のハッカーはアッシリアに対して圧倒的に不利であることは明らかであった。
仮にアッシリアがハッカーを滅亡させた場合、アッシリアとウクライナの国境線が接し、さらにハッカー攻撃に用いた兵力をもってウクライナへの攻撃が行われる可能性があった。
そこでハッカーの都市がアッシリアに破壊された直後、即座にウクライナはハッカーに対し同盟を打診。アッシリア-ハッカー間の戦争への介入を決定する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まだ大陸内の入植が完了していたわけではなかったため、弓兵数ユニットをハッカー首都に派遣しつつ、都市展開を優先させる。
ハッカーの注意が対アッシリアに向いていたため、ハッカーとウクライナの間にあった大陸東端の地帯はほぼすべてウクライナ領となった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兵法→石工術を研究したあとは通常通り筆記→君主制を目指す。
フィンランドとは不戦を保ちつつ、ハッカーに数学の研究を指示。
一時的に都市をハッカーに貸与して研究を加速させる。
数学の研究完了に伴って、アッシリア侵攻のため全都市でカタパルトの生産に入る。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;対アッシリア侵攻&#34;&gt;対アッシリア侵攻&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;こちらが数学を取得するのと同時にアッシリアは車輪の研究を完了させる。
チャリオットによる視界外からの奇襲が想定されるため、ハッカーに警戒するよう指示。
ハッカーが前線に都市を建設しようと試みるが、ハッカーとアッシリアのプレイヤーの技量差のため何度も迎撃され失敗に終わる。
その間に本国でカタパルト8が完成、弓兵4とともにハッカー領に派遣する。
外交官を用いて敵の前線都市を調査したところ想定よりも防御ユニットが少なかったため、カタパルトを突入させ2都市破壊。
これによって元ハッカー領よりアッシリアを追い出すことに成功する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに進軍するためには川を越える必要があり、そのまま進軍して攻撃を加えるのがやや難しいこと、また仮に攻撃が成功しても増援を送るのに1ターン以上かかることから、破壊したアッシリア都市と同地点に都市を建設するよう指示。
この川都市から川を伝ってアッシリア領に進軍する方針を固める。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、ウクライナが対アッシリア戦争に邁進している間に他国は地図の研究を完了させ、外洋への進出を開始していた。
そして、船を使ってやってきた大陸の反対側の端に位置しているアイスランドがウクライナと接触する。
アイスランドは元々の国土の狭さから隣国のアステカに圧迫されており、接触よりしばらくして本土の全都市が陥落。
大陸西部はアステカとフィンランドの2国のみが支配することとなった。
ウクライナはアッシリアとの戦争状態にあるためアイスランドに対する具体的支援は行えなかったが、北極へのアイスランドの入植を全面的に支持することとする。
北極へは大陸東部より航路が開いていたが、アッシリア・ハッカー・ウクライナが戦争状態にあるため競合国は少ないものと思われた。
実際にアイスランドはアステカの妨害を受けつつも、北極の入植可能地帯をすべて取得することに成功する。
また、南極は全く戦争を行わず内政に注力する余裕のあったフィンランドが獲得する。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;中盤&#34;&gt;中盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;アッシリア制圧&#34;&gt;アッシリア制圧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;アイスランドが北極入植を行う際にアッシリア近海を航行し、防御ユニットのいない空都市が存在していることを伝えてきたため、弓兵2ユニット程度を派遣してこの都市を破壊。
アッシリアの後方を荒らして国力を削ぎつつ、主力をアッシリア国境の川へと集結させる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切の戦争を経ず内政を続けていたフィンランド、そしてアイスランドを完全に追い出して大陸西部を統一したアステカがともに勢力を伸ばしており、この両国が比較的友好な関係にあるとの情報ももたらされていた。
実際、この両大国が今後のウクライナ、そして全世界にとって最大の脅威となることも容易に予想される。
アイスランドがアッシリアは講和に応じる構えを見せており、この仲介に入る用意があると打診してきた。
しかしすでにウクライナ軍の主力はアッシリアを射程に捉えていること、アッシリアは軍事に大半のリソースを割り振っていたために技術・内政が大幅に遅れており、講和して共闘関係をもつには国力が低すぎること、またここで停戦してもハッカーが本来の領土を回復するだけで得られるものが少ないことなどの理由より、この提案を退けて戦争の継続を決定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川伝いに進軍し、森川に弓兵を展開させてアッシリア前線の都市を半包囲。これによって敵の迎撃を防ぎつつ、後方にカタパルトの主力を展開させる。
敵都市をカタパルトの射程内に収めることに成功し、そのまま突入させ敵都市を破壊。続けて川沿いの都市を2つ破壊することに成功する。
ハッカーに前線都市建設を指示し、これの完成とユニットのHP回復を待ってから攻撃を再開。
敵首都は防御の堅い丘川だったため一度迂回して残りの都市をすべて破壊する。
アッシリア首都に全軍を突入させて占領、ターン116にアッシリアは滅亡した。
ちょうどアッシリア首都が破壊されずにウクライナの占領下におかれたため、元アッシリア領西部をウクライナの領土とし、これによってウクライナは10都市を領することとなった。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;終戦-そして次の戦争へ&#34;&gt;終戦、そして次の戦争へ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、この間にフィンランドは政体を共和制に移行、祝典状態に突入して国力を大幅に引き上げはじめていた。
また当然技術力でも長期にわたる戦争によってウクライナは遅れをとっていた。
しかし幸いなことに、フィンランドがアイスランドに技術支援として供与した技術がウクライナにもたらされ、一時的にではあるがフィンランドと同等の科学技術を得られた。
またアイスランドはアステカに対する敵意とフィンランド-アステカ陣営が脅威であるとの認識からウクライナと友好関係を深め、ウクライナ-ハッカー同盟とアイスランドとの視野の共有も成立した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドとアステカは頻繁に技術協力を行っており、完全に脅威となる存在だったが、この両国は航海術ルートへ研究を進めており、火薬ルートではむしろウクライナ-ハッカー同盟側のほうが先行していた。
ウクライナは戦後復興を進め内政を整えたい時期ではあったが、このまま互いに内政に注力した場合、南極を支配するとともに、既に交易を進め共和祝典に入っているフィンランド側が時間の経過とともに有利になっていくことは明白であった。
そこで、フィンランドが火薬を取得する前の、さらに生産力の弱まる共和制の時代のうちに先制攻撃を仕掛け、フィンランドの国力に打撃を与える以外に勝算はないと判断。急遽対フィンランド戦争の構えに入る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸いなことに南極のアイスランド都市からキャラバンが送られており、最低限の交易路が開通していた。
11都市を擁し共和制下にあるフィンランドはアッシリア滅亡時点で経済力約60と、他国すべてを圧倒していたが、フィンランドの次には経済力30のウクライナが2位に立っていた。
ウクライナは橋梁建設の研究を行い、フィンランドの間にある川の上に道路を建設。
アッシリア滅亡と同時期に締結されたウクライナ-フィンランド間の停戦条約が期限切れとなると同時に渡河攻撃を開始、1都市の占領に成功してフィンランドとの戦争へと突入する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この時点で大陸西部と南極を手に入れたフィンランドとアステカが協力関係にあり、アッシリアを滅亡させ大陸東部を平定したウクライナはハッカーと同盟。
またアステカに大陸を追い出され、北極へ移住したアイスランドもウクライナ側との協力関係にあった。
残存する国家が2つの陣営に分かれており、ウクライナによるフィンランド攻撃は事実上世界大戦の始まりであったといえる。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;対フィンランド全面戦争&#34;&gt;対フィンランド全面戦争&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先制攻撃によって都市を奪取することに成功するが、川をまたいだ敵前線への攻撃であったため、この都市へ至る道路は建設されていなかった。
この都市とウクライナ本土との間に道路を建設しなければならず、それまでの数ターンは増援の投入も時間がかかるため、即座に次の都市への攻撃へ移ることはできなかった。
その間にフィンランドは対ウクライナ戦争の態勢へ移り、全都市に城壁を建設してウクライナの攻撃に備える構えに入る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そのため丘都市であるフィンランド首都は目前であったものの、城壁の存在からカタパルトをもってしても陥落させることは困難と思われた。
ウクライナが都市横に要塞を建設して広範囲の視野を得たためフィンランド側が都市奪還を狙うことは難しく、またウクライナ側の兵力も都市を落とすに足りなかった。
小規模のユニットの衝突や、本国から占領都市への補給線を絶とうとするフィンランド軍のウクライナ本土側への侵入などが繰り返されながらも戦線は膠着する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20ターン近くの間睨み合いが続くが、ここでウクライナが火薬の研究を完了。前線の弓兵をマスケット兵にアップグレードして攻勢に移る。
首都を迂回してフィンランド本土西側に食い込み、2都市を続けて占領。
この攻撃中にフィンランドが火薬を取得したため、これ以上の攻勢は困難となる。
フィンランド西部にまで食い込んだためアステカとも国境を接することになり、城壁が建っておらず平地であったアステカ都市が射程に入ったため、余剰のマスケット兵を投入して2都市を破壊することに成功する。
こちらにもマスケット兵がいるためにしばらくフィンランド側は都市の奪還ができないと判断し、ここで攻撃を中断して占領した都市の防御を固めることに。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドの都市3つを奪取し、ウクライナ13都市とやや都市数が増えすぎたため、アッシリア領の3都市をハッカーに移譲する。
またフィンランドの注意が本土に向いていると考えたため、南極にマスケットおよびカタパルトを派遣、狙い通り1都市を占領することに成功する。
しかしこの攻撃によって逆に、こちらの注意が本土から離れてしまっており、次のターンにフィンランド軍およびアステカ軍の総攻撃を受けてフィンランド領の最も西側にある都市を奪還されてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;終盤&#34;&gt;終盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;小康-内政への注力&#34;&gt;小康、内政への注力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以降は、フィンランド領都市に対する外交官による城壁破壊工作に曝されつつも戦闘は小康状態となる。
民主主義を獲得したウクライナはこの機に政体を移行、即座に祝典に移る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互いに決定打を与えられるよう内政に注力し、ウクライナはその都市数を活かして世界最大の経済力を持つ国家へ成長する。
しかしその間、祝典の維持と都市建造物を揃えるために研究は停止し、共和制下で既に祝典を行っていたフィンランドが再び研究面で優位に立つ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祝典を終え経済基盤を整えたウクライナはフィンランドの倍近い研究速度を叩き出し、また相変わらずのアイスランドの工作によりフィンランドの技術がアイスランド、ハッカーを経由してウクライナに流入した。
これによってウクライナはフィンランドと同等の技術水準まで追いつくが、しかしフィンランドは一足先に冶金学および鉄道の研究を済ませ、ユニットの大量生産態勢に移行しつつあった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウクライナが国力の大半を内政に注いでいたころ、アステカがハッカーの東端の都市を奇襲、占領。
ハッカーはこの都市を奪還できず、数十ターン後に何らかの交渉をまとめたらしくハッカーとアステカの間に休戦が成立する。
曰くアステカがアイスランドを滅亡させた暁にハッカーへ都市が返還されるとのことであり、またハッカーはこのアステカ側の提案を呑みつつも奪還の機会を伺っているとのことであった。
そんな果たされるはずもない交渉を表面的にでも受け入れてしまうあたり、ハッカーのプレイヤースキルがまだまだ成長の余地があるなと思いつつ、周囲の都市に防御ユニットが揃っており奇襲を受けたとしてもそう簡単には落ちないということを確認して放置。
実際、先の2度にわたる戦争においてハッカーの軍事力がろくに役立ったことはなく、実質的にほぼウクライナ単独の戦争であったため、大して同盟国であるハッカーを重要視していなかったのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお後に判明することであるが、この際ハッカーはウクライナ陣営の視界をアステカ側に横流ししており、完全にウクライナに対する裏切り者であった。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2度目の開戦&#34;&gt;2度目の開戦&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先に祝典を済ませていたことによる内政の優位から、フィンランドはウクライナより先に戦争準備を完了させる。
全国土に張り巡らせた鉄道によって瞬時に大陸内すべてのカノン砲を集結させ、元フィンランド都市へ一斉攻撃をかけ占領。
さらにもう1都市を占領するが、ウクライナは態勢を整えてこれを即座に奪還。
ここに再び2大陣営間の戦争が勃発する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウクライナ側およびフィンランド-アステカ同盟はともにカノン砲を大量生産し、鉄道の輸送力をもって兵力を集中させ敵都市へ攻撃を加えた。
戦局は先制したフィンランドの優位に進み、ウクライナ本国の都市3つが破壊される。
ハッカーは敵に十分な打撃を与えられる兵力を持っていたが、ウクライナおよびそれを海上より支援していたアイスランド軍と歩調を合わせることができず、ウクライナ・フィンランド互いにカノン砲を使い果たした状態でフィンランド都市の防御に隙ができるというチャンスに恵まれたも関わらず、ハッカー軍が動くことはなかった。
ハッカー軍はアステカ軍の2倍相当の損害を出しながらも、撃破したユニットはアステカ軍の撃破数の半分程度、この数はウクライナ陣営が2度目の開戦以後撃破したユニットのうち20%にも満たず、戦局にほとんど影響を与えなかった。
ウクライナは一時的に5都市にまで追い込まれるが、ウクライナの前線の都市が占領ではなく破壊されたことから敵の支配下には落ちておらず、反攻を行い3都市を再度獲得。
フィンランドとウクライナの国境線付近で都市の占領と奪還を繰り返す一進一退の戦況となる。
激しい戦闘が続く中ゲーム終了ターン直前となり、最後の攻勢をかけ互いに都市を占領しあいゲーム終了となった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム終了&#34;&gt;ゲーム終了&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2度目の戦争はフィンランド本土全都市の奪還およびウクライナ本国都市の破壊と、緒戦はフィンランドの優勢で始まったが、その後ウクライナ側が押し返し混戦状態となった。
ゲーム終了時にはウクライナ本国の都市2つが破壊された状態となり、一方でフィンランドも本土および南極の1都市ずつがウクライナの占領下にあるという状態であった。
結果としてウクライナの都市数はプラスマイナス0、フィンランドが2都市を失っていることとなる。
これはウクライナ-フィンランド両陣営間の2度にわたる戦争のうち2度目はフィンランド優位に推移したが、1度目の戦争においてウクライナはフィンランドの都市3つを占領するという大きな勝利を収めており、結果として2度目の戦争における損失が抑えられたことによるものと考えられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終的に、ウクライナのユニット撃破数が336と他国を大きく引き離しており、これがスコアに大きく影響し、ウクライナの勝利に繋がった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際、ウクライナ陣営がアッシリアとの戦争で疲弊していた一方で、内政で上位にあったフィンランドとアステカの2国が手を組んだことはゲームの流れを決定づけるに値する出来事であったといえる。
その後戦争が発生せず世界的に内政を進める流れとなった場合、フィンランド陣営が圧倒的有利となっていただろう。
比較的早期にフィンランド-アステカに対して開戦し、一方的に都市を奪取するという戦果を挙げたことがこのゲームの流れを変え、後に全世界を巻き込む大戦へと発展しウクライナに勝利をもたらしたといえるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なおハッカーはゲーム開始時からの同盟国であったが、その機会に恵まれた一方で内政は進まず、また3度も大戦争を繰り広げているウクライナの同盟国であるにもにもかかわらずユニット撃破数は100に達しておらず、さらには視界を敵陣営に横流しする重大な裏切りを働くなど、こいつ居ないほうが良かったんじゃないかという感は大いに否めないものがある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あと久々にプレイ日記書いたら例のごとくたくさん書きすぎました。ここまで読んでくださった方に感謝します。&lt;/p&gt;
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>