<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Freeciv on わたしろぐ</title>
    <link>http://tatamo.81.la/blog/tags/freeciv/</link>
    <description>Recent content in Freeciv on わたしろぐ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Jul 2017 15:03:07 +0900</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://tatamo.81.la/blog/tags/freeciv/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>HIROic Freeciv Challengeの参加結果</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2017/07/11/freeciv-arago-challenge-02/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jul 2017 15:03:07 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2017/07/11/freeciv-arago-challenge-02/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arago.co/hiro-freeciv&#34;&gt;aragoのFreeciv Strategy Challenge&lt;/a&gt;の企画である&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/about&#34;&gt;HIRO-ic Challenge&lt;/a&gt;に参加していましたが、結果が出ました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;結果:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;結果&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;それぞれのゲームプレイをもとにして、各プレイヤーの行動を模したAIが作成されます。
そのAI同士で対戦を行うことで、順位が決定されます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/ladder&#34;&gt;順位表&lt;/a&gt;によると、私は全プレイヤー中2位の結果となりました。世界ランク2位(自称)です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/battle-grid&#34;&gt;BATTLE GRID&lt;/a&gt;を見ると、私のAIのみが唯一すべてのプレイヤーのAIに対して勝ち越しまたは引き分けており、1位のプレイヤー相手にも勝ち越していることがわかります。
1位のAIと比べると、私のAIは格下相手に稼ぎ負けたために2位になったといえます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://freeciv-leader-board.hiro.community/detailed/Tatamo&#34;&gt;個人スコア&lt;/a&gt;を見ると、各国家が小島からスタートするルールでのスコアが非常に低く、ほとんどの対戦で負け越しています。
これは交易路主体の戦略がこのルールでは弱く、またある程度国土を広げると拡大を止めるために他の国家と都市数の面で不利になったこと、これらが合わさって都市の成長速度が遅いために十分にスコアを稼ぐ前に終了ターンに達してしまったことなどが考えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに自分のゲームプレイから考えると、自分がプレイしたゲームでは近い位置に隣国がいるようなマップを引かなかったので、完全に内政寄りのAIになっていてゲーム序盤から戦争を仕掛けられた場合に不利になっていたのではないかと考えられます。
また、都市数を抑えて交易路で準備を整えてから祝祭ブーストによって国力を一気に引き上げるため、準備が整うまでにゲーム終了となると都市数を多く増やした国家に勝つことができません。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;報酬:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;報酬&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;初期のアナウンスによると、上位数人の参加者には&lt;a href=&#34;http://south.paxsite.com/&#34;&gt;PAX South 2017&lt;/a&gt;へ招待されるとのことでしたが、結果発表時には既に開催日を過ぎていたので、後のアナウンスによって&lt;a href=&#34;https://www.e3expo.com/&#34;&gt;E3 2017&lt;/a&gt;のチケットがもらえるという報酬に変更されました。
また、上位20名にはCiv6が提供されるとのことです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;私は2位ですので、その両方の報酬がもらえます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲームプレイ:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;ゲームプレイ&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;前回の記事では紹介しなかったゲームについても振り返ってみたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2回目:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;2回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/&#34;&gt;以前の記事&lt;/a&gt;で1度目のプレイを紹介しましたが、以降もう一度後半戦のゲームプレイを行いました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;基本的にはルールは同じで、民族を再割当てしてのゲームでしたが、割り当てられた民族は北米大陸のアメリカ人で、なんと前回プレイしたスー族と数タイルしか変わらない初期位置からのスタートでした。
そのため最初の動きは前回のゲームとほぼ変わらず。
南米大陸にブラジル人がいたのですが遠いのでそこまで進出するつもりはなく、初心者用AIなので戦士を数ユニットほど送り込むだけで空都市をいくつか破壊・占領できました。
対ブラジルの最前線以外には北米大陸の外に都市は建てず、前回のプレイ同様の都市配置を行っていきました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どうせなので前回とは研究ルートを変更し、共和制に直行して祝祭ブーストを行ってから他国に交易路を引いていきました。
マップが広いことから交易路が強いのでこれはあまり強くなく、結果としてゲーム終了まで数十ターン余計にかかりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また敵文明をすべて根絶やしにするのがひたすら面倒なことを前回のゲームで実感したので、今回は宇宙勝利を目指しました。
コンピュータまで直行してニュートン+SETIで研究をブーストし、一気にロケットを打ち上げます。
ロケット打ち上げ後に首都防衛のためこちらから他国家に打って出たところ、「あとはロケットの到着を待つだけなのになぜ戦争をするのか？」と担当者に不思議がられました。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;3回目:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;3回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;本来ゲームプレイは2回で終了のはずだったのですが、2回めのゲーム終了からしばらくして先方からまた連絡が入りました。
曰く、もっとプレイを見せてほしいとのこと。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;結果として追加で2回のゲームプレイをすることになりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3回目のマップは、それまでの地球型マップという点では同じでしたが、それまでとは違って全国家が5タイル前後の広さの小島からのスタートでした。
英国スタートだったので普通に地図に直行して欧州大陸に殖民したのですが、大陸が広すぎるので10都市前後で殖民を停止。
キャラバンを生産して他国家に交易路を引きに行ったのですが、AIはまだ大半が初期位置の小島から外に出ておらず、距離が遠い上に交易相手となる都市が少ないために交易に苦労しました。
実際、交易優先よりもこの時代のうちに他国を攻め滅ぼしたほうが早かったような気がします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;戦闘機の時代になった時点で攻勢に出ることにして、圧倒的技術差から特に問題なく勝利。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;4回目:978a3bb5c6b03edc57663e490ab06a5b&#34;&gt;4回目&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;4回目のマップは、それまでとは全く違ったマップでした。
国家は2つしか存在せず、それぞれが別の広大な大陸からのスタート。
さらに大陸と大陸の間には広い海とやたら多い島があったのですが、大陸内に10都市建ててもまだ大陸の半分程度しか埋まらない広さだったので、ある程度植民してから島嶼部は無視して他大陸と交易。
大砲を使って敵大陸に殴りこみ、物量差で押し込んで征服し勝利。&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>aragoのHIROic ChallengeでのFreecivプレイレポ 前編</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 23:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/09/29/freeciv-arago-challenge-01/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.arago.co/hiro-freeciv&#34;&gt;aragoのFreeciv Strategy Challenge&lt;/a&gt;の企画である&lt;a href=&#34;http://hiroic.arago.co/&#34;&gt;HIRO-ic CHALLENGE&lt;/a&gt;に参加しています。
これは「人間の思考をコンピュータ向けに翻訳する」といわれるHIROというAIのトレーニングを行うための企画です。
私はゲームをプレイする参加者として、aragoのメンバーから担当者を一人割り当てられ、その人に観戦してもらいながら通常のAIとの対戦を行います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;決められた2回のゲームのうち1回を既に終えたので、プレイレポ的なものを書きます。
とはいえ、ゲーム自体は単なるAI戦なのであまり面白みはないかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゲーム外に付随する要素として、ゲーム中は担当者とSkypeで常に通話(webカメラなどは持ってないのでAndroidのアプリを使用)、さらにWebexのミーティング機能を使用してスクリーンを担当者と共有しながらプレイします。
また、プレイヤーの行動に対して担当者がいろいろと聞いてくるので、行動の理由や目的などについて説明しながらプレイを続けます。
始まってからしばらくすると、特に求められるでもなく自分から現在行っている行動とその意図を解説し、さらに質問をされた場合に適宜答える、といった形式でゲームが進んでいくように。3時間喋りっぱなし。まるで実況者とかそういう人みたい。
なお、担当者とのやりとりはメール、Skypeでの通話ともにすべて英語で行っています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「人にもよるが、一回のプレイには8時間から12時間かかる」という旨を伝えられましたが、私は一度目のゲームは3時間のセッション2回の計6時間で終わりました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以下プレイレポ。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム概要:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;人間1、AI3の計4プレイヤーでの対戦。AIの難易度はnormal。
シナリオマップの「地球(古典的/小型)」を使用。
それ以外は基本的にすべてデフォルト設定。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;スクリーンショット:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;スクリーンショット&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/bd3929d405c6b3f99b07fcbf734d8468.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/bd3929d405c6b3f99b07fcbf734d8468.png&#34; alt=&#34;スコア&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/b959cf03d4fe11810910486956610ac7.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/09/29/b959cf03d4fe11810910486956610ac7.jpg&#34; alt=&#34;本土&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;序盤:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;序盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;自分に割り当てられた民族はスー族。ほかのプレイヤーはケルト、シュメール、それからエチオピアあたりの民族だったので、自分だけ北米大陸、ほかは全員ユーラシアという恵まれた立地。
五大湖の西岸付近でスタートしたので、湖岸に首都を建設し、さらに東に進んでカナダ東岸付近に第二都市を建設。
研究は陶器→アルファベット→筆記→葬儀→地図→法律→君主とし、神秘主義・航海・兵法を適当なタイミングでとりつつ交易を取得する方針。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最序盤は基本的に全都市で開拓者を生産し続け、労働者はひたすら道路建設。また陶器の完了後は開拓者だけでなく労働者も作成し、北米大陸全土を繋ぐ道路網の建設を進める。
小屋がないので最序盤に科学が急にジャンプしたりすることもないため、ゆったりとした立ち上がりとなり、道路を引き切るだけの時間は十分に得られた。
道路を引き終えた後は、大量の労働者を使って大陸各地で地形改善を行わせる。
ちょうど10都市作れたら開拓者の生産をストップさせ、このころには地図を取得していたのでトライリームを生産して探検を進める。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北極海に沿って東に進み、他大陸の文明であるケルトと接触。またしばらく後になってケルトよりも大陸の東に位置するシュメールと接触する。
ケルトの南のそう遠くない位置にエチオピアも存在したが、中盤以降になるまで接触は持たず。
この新しい大陸のことを&amp;rdquo;New World&amp;rdquo;、つまり新大陸と呼ぶことにした。
新しく接触した文明とは基本的に停戦を維持。のちにケルト・シュメールから和平を求められたので合意。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;中盤:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;中盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;とりあえず税多めに振って全都市でキャラバン生産。それとトライリーム。
北極海ルートでキャラバンを全力輸送し、ケルトやシュメールと交易路を引く。
何を考えたかこの時期にケルトと和平を結んでしまったので、ケルト都市に接岸しづらくなり交易が少しばかり面倒に。
交易路を引き切ったあたりで工学→火薬→民主主義の研究が完了したので、得られた経済力と交易ボーナスを投入して港→市場を全都市に揃えつつ、民主化。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;民主化が完了した段階でプレイ開始から3時間が経過したため、ここで一日目は終了。およそターン90からターン100。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;二日目、民主化が終わった直後なのでそのまま祝典に突入。
研究を止めて上水道や必要な建造物なども買い揃え、全都市サイズ12に(実際は1都市だけサイズ11で止まった)。
のんびりと民主化して祝典まで済ませたにもかかわらず哲学はまだ発見されておらず、哲学ブーストで大学を取得。
ついでに経済も予め取っておき、また研究を止めて証券取引所と大学を買い揃える。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そして研究を再開、爆薬および鉄道を取得、鉄道網を設置する。
その後磁気学を取得、鉄道網が完成しきらないうちに3本目の交易路を引き始め、それを引き切らないうちに工業化→株式会社の研究が完了して4本目の交易路もほぼ同時に引くことに。
また金も余り気味だったため適当にトラックを集めてニュートンの学士院を建てたり、トラックを作るのも面倒になってリチャードの十字軍遠征をそのまま購入したりした。
さらに株式会社取得後に下水道を研究、上陸戦→小型化→無線通信の研究を進めながら同時に2回目の祝典も行う。
そういえばダーウィン取るの忘れてた。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;終盤:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;終盤&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;気が付けばロケット工学の研究まで終わっていたので、首都にマゼランの探検航海と自由の女神を建造。
空母2隻+AWACS1機+輸送艦3隻+イージス巡洋艦1隻+潜水艦数隻を用意する。
そしてケルトとの和平条約を破棄、手始めにケルトによってアメリカ大陸付近に建設されていた都市を占領。そしてついに、アメリカの先住民族であるスー族は戦闘機主体の空軍力によって「新大陸」への侵略を開始する。
とにかく大陸が大きいので占領作業に時間がかかるものの、同時期に実用化したヘリコプターや機甲部隊も使用して攻撃。
都市数が増えすぎたのでJSバッハの大聖堂なども建ててみたものの、それでも暴動が起きないようにするには60%程度の贅沢が必要だったのでこれは諦め、自由の女神パワーで体制転覆から即座に民主主義復活を繰り返す。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大陸東部まで侵攻し、内戦によって新たに誕生したヴァイキング、バビロニアとともにケルトおよびシュメール滅亡。
そしてエチオピアにも攻撃を開始。
戦闘機の損耗が激しく30機程度しか残っていなかったうえ、エチオピア都市にマスケット兵が山ほど配置されていたためにやや苦戦する。しかし前線都市で巡航ミサイルを買って毎ターン撃ちまくっているうちに大陸全土の制圧を完了。
マダガスカルとかスリランカあたりに存在したエチオピア都市を空挺降下で占領し、エチオピア滅亡。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム終了:991cc667eabf7ea7d3c5eb1f19c43440&#34;&gt;ゲーム終了&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;170T程度でスー族を除く全文明が滅亡したため、スー族の勝利でゲーム終了。
3時間のセッションのうちちょうど2時間50分を過ぎたあたりで、区切りよく2回のセッションで1ゲームが終わる形となった。&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FreecivCalc2を公開しました</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/05/26/freecivcalc2-released/</link>
      <pubDate>Thu, 26 May 2016 15:47:37 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/05/26/freecivcalc2-released/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;Freecivのユニット同士の戦闘勝率を手軽に行えるソフトであるFreecivCalcの新バージョン、FreecivCalc2を公開しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FreecivCalc2: &lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/freecivcalc2/&#34;&gt;http://tatamo.81.la/freecivcalc2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以前から公開していた&lt;a href=&#34;http://m06t625.81.la/files/FreecivCalc.html&#34;&gt;FreecivCalc&lt;/a&gt;はSilverlight上で動作するソフトのため、現状では動作するブラウザがほとんどなくなってきています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そこでHTML5+JavaScript/TypeScriptに移植し、機能やインターフェースを大幅に見直したFreecivCalc2を開発しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chrome, Opera, Firefox, Edgeでの動作を確認しています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;freecivcalc2の新機能:0fe09111c483b88d0d4fda3fcdc49d63&#34;&gt;FreecivCalc2の新機能&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;FreecivCalc2の画面からユニットを選択し、各種補正情報を入力することで戦闘勝率を表示できます。また詳細結果タブを開くことで、戦闘後のユニットHPの期待値を表示できるほか、タブを保持しておくことで復数の戦闘の予測結果を見比べることなどができます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;従来バージョンでは、地形による防御ボーナスの適用の可否や特定のユニット同士の戦闘にかかる特殊補正などの補正の情報を手動で入力する必要がありました。
FreecivCalc2ではこれらの特殊補正は自動で適用されるため、Freecivの複雑な戦闘補正を十分に把握していない場合でも正確に戦闘勝率の予測が可能です。
ユニットにかけられている補正の一覧は、詳細結果タブ内で確認することができます。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;複数の言語-多様なルールセットに対応可能な拡張性:0fe09111c483b88d0d4fda3fcdc49d63&#34;&gt;複数の言語、多様なルールセットに対応可能な拡張性&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;戦闘補正の自動適用を実現するために、ユニットの情報や補正の条件など、ルールセットに関連するすべての情報を外部データ化しました。
これによってclassicルールセットだけでなく、多様なルールセットに対応することが可能です。
同時に、FreecivCalc2のインターフェース部分もテンプレートを用いて外部ファイルからコンテンツ内容を流し込んでいるため、容易に多言語化が可能になっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;現状では、classicルールセットを日本語および英語の2か国語で対応しています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;開発について:0fe09111c483b88d0d4fda3fcdc49d63&#34;&gt;開発について&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;FreecivCalc2は三条項BSDライセンス下で公開されています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ローカル環境でのビルド、他のルールセットや言語に対応させるためのデータセットの文法などについては&lt;a href=&#34;https://github.com/Tatamo/freecivcalc2&#34;&gt;GitHubリポジトリ&lt;/a&gt;上で記述しているため、そちらを参照してください。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;FreecivCalc2は大半をTypeScriptで、jQuery UIのウィジェット定義など一部を生のJavaScriptで書いています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また使用したライブラリはjQuery, jQuery UI, amChartsです。
当初jQueryを使う予定はなかったのですが、ユニット選択用のUIとしてコンボボックスを実現するためのライブラリを探していたところjQuery UIが最も用途に適っていたため採用し、その流れでjQueryも使用することになりました。
amChartsは簡単にグラフを表示できるライブラリとして使いやすそうだったため使用しました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;その他、外部JSONファイルからテンプレートを通してHTMLファイルを生成するためのテンプレートエンジンとしてEJSを使用しました。&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Freecivオンラインプレイ解説 最初の都市を建設するまで</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/20/freeciv-build-first-cities/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2016 02:39:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/20/freeciv-build-first-cities/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;日本のオンライン環境で主流となっている一人一島の島嶼戦マップにおける、ゲーム開始直後のユニットの動かし方およびマップの探索についての解説です。
ゲームが開始してから、最初の2都市を建設するまでの流れを説明します。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;事前情報:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;事前情報&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今回の本土となる島のスクリーンショットです。本来はゲーム開始時に知ることのできない情報ですが、題材とする島の広さを把握していただくために掲載します。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img01.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img01.png&#34; alt=&#34;初期配置(観察状態)&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ゲーム設定は、マップの生成方法：島ベース、開始地点の決定方法：大陸のサイズに合わせる、サイズ1、プレイヤー数7、丘/山の量0、小屋(先住民の集落)なし、(科学タブ)科学技術係数200%。
最小限の設定変更で、かつ日本のオンライン対戦で主流の設定と近いマップが生成されるようにしています。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;0ターン目:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;0ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;生まれ落ちる:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;生まれ落ちる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; alt=&#34;初期配置&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたの文明がこの地に生まれ落ちたばかりの状態です。
一つ上の章でこの島の全景の画像が掲載されているようですが、忘れてください。
ゲーム開始直後、あなたはせいぜい周囲2タイル程度の情報しか知りません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回の解説は、この状態から数ターンの間にどのようにユニットを動かし、マップを探索し、都市を建設するかを主眼に置いています。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ユニットを動かす前に:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;ユニットを動かす前に&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたはすぐにでも手持ちの探検家ユニットを動かして、この暗い世界を少しでも明るく照らしたいと思ったかもしれません。
しかし、ちょっと待ってください。
どの方向にユニットを動かすのが最善なのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;探検家は1ターンに3タイル移動することができるので、最初のマップ探索の主力は探検家になります。
この貴重な探索ユニットを明後日の方角に向かわせてしまい、また元の場所に戻ってくるのに2ターンかかったとしたらどうでしょう？
より効率的に探索を行っていたならば、6タイルも向こう側の地形の情報を得られたかもしれません。
まずは、探検家をどの方角に向かわせるのが最善かを考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今得られている狭い視界だけで、今回の島がどのような形なのかを予想してみるのは良い方法です。
(もっとも、予想を立てるにしても、自分の島がおおよそどのくらいの広さなのかはおおよそ把握できておいたほうがいいと思われます。
しかしそれは、ゲームやゲームの設定に少し慣れていないと難しいことだと思います。
なので最初はだいたいでいいのです。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この島はどんな島なのでしょうか？わくわくしますね。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おそらく、南東の方角に陸地がずっと続いている、というわけではないでしょう。
どう考えても南東には海が広がっています。こんな方向に探検家を向かわせる必要はありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では北西は？
こちらはかなり向こうまで陸地が続いている可能性があります。
南東の海岸線がすでに見えているのですから、北西側の海岸までは距離が開いていると考えるのは妥当でしょう。
(もっとも、かなり細長い島が生成されることもそう珍しくはありません。だいたいの予想でいいのです。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北東、および南西方面はちょっと悩みどころです。
どちらの方向にも海岸線は見えていませんから、どれだけ陸地が続いているかはわかりません。
もちろん、陸地はいま見えている部分だけで、それより先は海、ということもあり得ます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どうやら、南東以外の方向に探検家を進ませるのがよさそうです。
といっても、北東、北西、南西と考えるだけでも、3つも選択肢が残っています。
ほかの情報も考慮して、どちらの方向へ探索を行えばいいのか考えていきましょう。
いったい、いつになればあなたのユニットは栄光ある一歩を踏み出すことができるのでしょう？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まず、喫緊の課題として、あなたは帝国の最初の都市、つまり首都を建設する場所を決めなければいけません。
また初期ユニットの開拓者は2つありますから、2つ目の都市を建設する場所も考えてあげるべきでしょう。
文明に都市が1つもない状態を長く続けるべきではありません。
そのため、既に今見えているタイルのうちのいずれかに首都を建設するべきである可能性は高いと言えます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もう一度、あなたの狭い視界が何を捉えているかを確認しましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img02.png&#34; alt=&#34;初期配置&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;西側にキジがありますね？
キジは専制政治下でも2/2/0と、要求を満たせるだけの食料、そして森の高い生産を両立できるとても優秀なタイルです。
もっとも、キジの上に直接都市を立てるのはあまり得策ではなかったり、また丘都市や森都市と併用すると産出される交易が0になってしまったりもしますが。
しかしそれはこのキジ(変換ミスではありません)の趣旨からは外れるため、詳しい解説は行いません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ともかく、キジは首都の都市圏内に含めるタイルとしては非常に良い特産物です。
このキジを首都で利用できるようにすることを考えましょう。
では、探検家をこのキジの近くに移動させればいいでしょうか？
とはいっても、南西方向に向かえばいいでしょうか、それとも北西方向に向かえばいいでしょうか。
そろそろ考えるのが面倒になってきたでしょうし、とりあえず探検家をキジの真上に移動させてみるのなんてどうでしょう？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで、特に島嶼戦マップにおいては、都市をより海岸に寄せて建設するべきであるというセオリーを思い出しましょう。
これまた本記事の趣旨ではないので詳しい解説は見送りますが、より海に寄せて都市を建設することで、将来的に多くの海洋タイルを利用できる、国家の総面積が広がる、遠くまで見渡せるなどのメリットがあります。
なので、意気揚々と探検家を向かわせた先が内陸部であったなら、島嶼戦マップではあなたはちょっとがっかりするべきです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;となると、海岸線に沿って探検家を移動させれば、移動した先も海岸に違いありません。
これはだいたい正しいのですが、完全に海岸線沿いにユニットを移動させた場合、ユニットの視界には退屈で変わり映えしない海がずっと映りつづけることに注意してください。
海岸線を把握することと同等に、陸地に何があるかを知ることも重要です。
あまりにべったりと海に沿って探検家を移動させることは、やはり得策とは言えません。
また、海岸線沿いに探検家を移動させていった場合、ユニットが半島の袋小路に入ってしまうこともあります。
そうなると同じタイルを往復するぶんの移動が無駄になってしまうので、その点にも気を付けたほうが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;また、先ほど島の形を大まかに予想した際、北西方向にはしばらく陸地が続いている可能性が高い、と考えました。
仮に3タイル進んでも対岸が見えなかったとして、そんな内陸部に首都を建設するのはややセオリー外です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というわけで、あなたのユニットの記念すべき一歩は、探検家を西に移動させることで決定です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;記念すべき一歩:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;記念すべき一歩&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;では早速……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img03.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img03.png&#34; alt=&#34;最初の移動?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ちょっと待ってください！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;どれだけ引き延ばせば気が済むのか、と考えているかもしれませんが、ちょっと待ちましょう。
特に最初のターンは、一気に探検家を複数タイル移動させるべきではありません。
1タイル移動するだけでも視界は広がるので、それを考慮すれば次に移動する最善のタイルが変わってくるかもしれません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img04.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img04.png&#34; alt=&#34;(今度こそ)最初の移動&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まあ、大して驚愕の事実などはありませんでしたが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img05.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img05.png&#34; alt=&#34;2歩目は何処へ?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;マーカーをつけた2つのタイルのうち、次にどちらへ向かうかは難しい問題です。
つまり深く考える必要はないということです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img06.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img06.png&#34; alt=&#34;2歩目&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;南へ移動したところ、そこが半島になっていることがわかりました。
&lt;strong&gt;当然、&lt;/strong&gt;3歩目の移動は北西の草原にでも向かわせましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img07.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img07.png&#34; alt=&#34;3歩目&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これで南西方向の視界は晴れました。
そしてあなたの探検家は疲れ果てています。
残りのユニットをどう動かすかを考える時間です。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;首都-予定地-に開拓者を向かわせる:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;首都(予定地)に開拓者を向かわせる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;首都は南西部に建設すると大まかに決まっています。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img08.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img08.png&#34; alt=&#34;首都建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;クジラを都市圏内に入れることは良いことですし、普通は都市は草原か平野に建てるのが妥当です。
この2か所のうちどちらかに首都を建てることになるでしょう。
まあどちらにせよ開拓者を動かす場所は変わりません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img09.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img09.png&#34; alt=&#34;首都のための開拓者移動&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで、2つの候補地のうちどちらに首都を建てるかを決めてしまう必要は&lt;strong&gt;ありません&lt;/strong&gt;。
次のターンになれば探検家を再度動かすことができ、それによってより多くの情報が得られるからです。
それらの情報も踏まえたうえで、どこに首都を建てるのかを判断します。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2つ目の都市をどこに建てるかを考える:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;2つ目の都市をどこに建てるかを考える&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;さて、首都を建てる位置も(だいたいは)決まりました。
しかし、2つ目の都市をどこに建てるかはまだ考えていません。
考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;都市と都市の間隔は、大いにプレイヤーの好みによるものの、桂馬飛びの場所に2つの都市が位置していても特に問題はないと一般に言われています。
問題ないというのは、2つの都市が遠すぎないという意味ではなく、近すぎないという意味です。
ここでは、記事を書いた人の好みのため、桂馬飛びよりも1タイルほど遠い位置に都市を配置していくことを考えたいと思います。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もちろん、首都に向かった最初の開拓者と全く同じルートを2つ目の開拓者にも向かわせるのは得策とは言えません。
既に首都を建てる位置は(おおまかに)決まっているので、別の土地を探さなければいけませんし、そこはまだ闇の中です。
初期位置から東側に2つ目の都市を建てることを考えましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img10.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img10.png&#34; alt=&#34;第二都市建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;考えるのもそろそろ面倒になってきています。
ちょうど初期地点の南東にいい感じの海岸があるので、ここに都市を建てるのがいいのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;おっと。この2つの候補地のうち、南側の草原に都市を建ててしまう場合、もし首都を南の平地に配置したならば桂馬飛びの位置になってしまいます。
実際、それは何の問題もないのですが、ここでは記事を書いた人がそれを嫌っているので、やめておくことにしましょう。
なんとも我が儘な理由ではありますが、都市の配置方法はプレイヤーによって非常に個性が出ると言われているもので、その個性というのも、だいたいこういった理由から生じているのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では、平野のほうに2つ目の開拓者を向かわせることで良さそうです。
早速開拓者を1タイル東に向かわせて……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本当にそれでいいのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;よく考えてみてください。
今検討しているのは、&lt;strong&gt;2番目の&lt;/strong&gt;都市の建設地点です。
このゲームでは最初に建設された都市が首都になりますから、2番目の都市は2番目に建設される必要があります。
(実際、これは非常に大きな問題です。
専制政治下では首都にのみ75%もの生産ボーナスが与えられる他、まあいろいろな違いが生じます。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで首都を建設するための開拓者は現在、まだその途上にいます。
次のターンに予定地に到達し、さらにその次のターンになってやっと首都が実際に建設されるでしょう。
ここで第二都市用の開拓者をすぐに予定地に向かわせても、1ターン余計に待っている時間が生じてしまうのです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;たとえば、まだ見えていない北東部に、第二都市を建設するのにもっと適した場所があるかもしれません。
もちろん、そんなことを言っていて都市の建設が遅れては本末転倒です。
しかし現時点で1ターンの時間の余裕があるのですから、これは活用するべきです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;非常に幸いなことに、初期地点から北東に向かって川が伸びています。
探検家以外の初期ユニットは通常、どれも1ターンに1タイルしか移動することができません。
しかし川に沿った移動は、移動力を1/3しか消費しません。
つまり川の上を移動する場合は、通常のユニットでも探検家のような移動力を得るというわけです。
この川を利用して、北東方向の視界を広げてみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、開拓者をいきなり探索に向かわせるのは、往々にして避けるべきです。
こんなところに移動するんじゃなかった、と思っても引き返すのに合計2ターンかかり、その遅れがそのまま都市建設の遅れに直結するためです。
なので、代わりに労働者を向かわせて先の様子を見させるのが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者の本分は労働なので、よくわからない未開の地に向かわせるよりも地形改善のための労働をするべきだ、と思われるかもしれません。
実際それは正しく、あまり長い間労働者に探検家の真似ごとをさせるべきではありません。
どこで労働者を探索に使うのをやめるか、というのはやや難しい問題です。
とはいえ、2都市目の建設予定地を探すために2体いるうちの片方の労働者を数ターン探索に割り当てるくらいは、全く問題ではないと言っていいでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では早速……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img11.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img11.png&#34; alt=&#34;労働者の探索?&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ちょっと待ってください！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この期に及んで、1タイルずつ移動しろ、と言おうとしているのではありません。
そもそも、1タイル移動したところで見えるタイルが新しく増えるわけではなく、すべて既視圏内です。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img12.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img12.png&#34; alt=&#34;ちょっとお得&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川に沿っての移動は移動力を1/3しか消費せず、またユニットはたとえ移動力が1/3しか残っていなくても0でないならば移動ができます。
なのでこのように一度川に沿って移動した後に目的タイルに移動すれば、どちらも同じ1ターンの移動ですがより多く移動でき、見えるタイルが増えます。
小手先のテクニックですね。
とはいえ、ゲーム開始時の都市展開において、情報は非常に重要です。
1タイルでも広く見えるような、効率的な移動を心がけると良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img13.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img13.png&#34; alt=&#34;労働者の探索&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;北東方面では、あまり東のほうまで海岸線が続いているわけではなさそうです。
ところで、マーカーをつけた部分は視界外となっています。
まあこの海岸線の形を見れば、ここがきっと海だろうということは容易に想像できます。
なのでこのような場所を調べるために、特に最初の都市が建つ前は、わざわざ往復の手間をかけてユニットを向かわせるべきではないと言えます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もっとも、こういう海だろうと思った場所が海でなかった、ということは&lt;strong&gt;稀によくあります&lt;/strong&gt;。
仮にそのようなことが起こっても柔軟に対処できるよう、選択肢は広く持つようにしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで良くないことに気付くのですが(実際のところ、とっくに気付いていておかしくなかったのですが)、先ほど想定していた平野に第二都市を建設した場合、どうやらクジラを得られないようです。
都市を建設したときに、食料2と生産1を産出するタイルを利用可能であることは非常に重要です。
当然本記事では詳しい解説は行いませんが。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際、都市を建ててみたら対岸にも土地があり、そこに付随していたクジラを利用できた、というラッキーは存在します。
しかしそれは都市を建ててはじめてわかることであり、頼るべきことではありません。
この場合、労働者を使って平野を灌漑する必要がありますが、平野の灌漑は意外と時間がかかり、その間都市は十分なタイル産出を得られないので、スタートダッシュに多少なりとも影響を及ぼします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img14.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img14.png&#34; alt=&#34;第二都市の新たな建設候補地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;このタイルに第二都市を建設してみるのはどうでしょうか？
もちろん、まだ周囲の視界が十分に得られていません。
次のターンに労働者を移動させることで、ようやく周囲のタイルがどのようであるかをある程度把握できるでしょう。
しかしここがなかなか良い立地である可能性もあります。
(その理由を問われればいろいろな要素を提示できますが、それはおおよそ、これまでのゲームの経験に基づいて類似する状況との関連性、および付随するマップ設定などの情報から有機的に導出したものであり、一般にそれは勘と呼ばれることがあります。)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今労働者を動かした場所に開拓者を動かしたならば、どうでしょうか？
次のターンに労働者を北に1タイル動かして、そこが都市建設に適した場所かどうか知ることができます。
仮にそれが幻滅するような結果であった場合には、開拓者を南に動かせば元々の建設予定地に移動できますし、それでも首都が建つのと同じターンに第二都市を建設できます。
北のほうが都市建設に良さそうなタイルであれば、開拓者を北に動かすこともできます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;優柔不断ではないか、と思われるかもしれませんが、1ターンのうちに得られる情報には限りがあります。
より多くの情報を得た状態で判断ができるなら、その選択肢を多めに用意しておくことは良いことではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;最後の労働者を移動させる:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;最後の労働者を移動させる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img15.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img15.png&#34; alt=&#34;移動していない最後のユニット&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;というわけで、2体目の開拓者もまた期待と不安の入り交じった旅路へと出発しました。
ところで、初期地点にまだ労働者が1ユニット残っています。
こいつを動かしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ここで労働者をどう移動させるか、というのはやや難しい判断が必要なように思われます。
まず、第二都市がクジラを得られない可能性が高まっています。
その場合、近くの平野を速やかに灌漑しなければなりませんが、労働者2ユニットを同時に灌漑に充てれば作業時間は短く済みます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一方で、現時点で首都と第二都市の間は川で隔たりができています。
最初に2つの都市の間を道路で結ぶというのは悪くない選択であることが多いですが、今回は川に遮られるため道路を引くには迂回せざるを得ず、さらに次のターンの探索次第では都市と都市の距離が開く可能性もあります。
このような状況では、首都と第二都市との間でユニットを移動させるのに時間がかかります。
首都周辺でも地形改善の必要はありますが、労働者2ユニットともを東に向かわせてしまった場合、首都周辺のタイルを労働者で改善できるようになるまでにかなり時間がかかるでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これらの状況や、今後どのタイルにどのような改善が必要か、ということも考慮して労働者をどう動かすか決める必要があります。
つまり、勘に頼るのがいいでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;0ターン目の移動の完了:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;0ターン目の移動の完了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img16.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img16.png&#34; alt=&#34;最初のターン、移動終了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首都周辺の地形改善ができない、例えば道路が引けないのは問題が多いと考えたため、2体目の労働者は西へ向かわせることにしました。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;これですべてのユニットが移動を終えました。
おめでとうございます。
あなたはようやく最初のターンを終えられます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まだ最初のターンであるにもかかわらず、これだけ多くのことを考えないといけないのか、とあなたはげんなりしているかもしれません。
ですが安心してください。
まず第一に、最初のターンだからこそ考えなければならないことが多くある、ということです。
次に、この記事の解説は無駄に冗長であるということです。
このようなろくでもない記事を長々と読む羽目になってしまったあなたの心中は察するに余りありますが、しかし記事が無駄に長ったらしいのであって、実際にたくさんのことをやらなければならないのだ、と悲観する必要はないと言えるでしょう。
では、最初のターンを終了しましょう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1ターン目:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;1ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;探索を進める:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;探索を進める&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img17.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img17.png&#34; alt=&#34;ターン1&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、あなたのユニットは移動力を取り戻しました。
やはりまずは探検家を移動させましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img18.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img18.png&#34; alt=&#34;探検家を移動させる&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;やはり、1タイルずつ移動させていくのが良いと思われます。
しかしこれは、今探索している地域が最初に建てる都市から比較的近い距離にあるためです。
(つまり、探索の結果予期しない情報が手に入った場合には、都市を建設する位置を変更しなければならなくなる可能性も存在しているためです。)
一人一島ルールでは、序盤はほかのプレイヤーに干渉されることなく都市の展開が可能であり、先を越されるような心配はありません。
また初期ユニットの開拓者で都市を建ててから次の開拓者を生産できるようになるまでは、通常でも10ターン程度の時間がかかります。
それまでの間に探索を済ませ、次に都市を建てる場所を決められればいいのですから、次のターン以降は深く考えずに探検家を移動させて構いません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img19.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img19.png&#34; alt=&#34;労働者による探索&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、西岸の形がよりはっきりと明らかになってきました。
次は、島の東側の情報を得るために、労働者を移動させます。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;都市の建設地点を仮定してみる:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;都市の建設地点を仮定してみる&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img20.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img20.png&#34; alt=&#34;第二都市建設地点確定&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者を北に移動させたところ、なんとクジラが発見されました。
また場所としても島の端にあたる位置のため、都市を建設するには最適といえます。
首都からの距離は開いてしまいますが、第二都市は北に建設することにしましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、開拓者を北に移動させるのではなく、今開拓者が建っている場所に第二都市を建てる、という選択肢はないのでしょうか？
確かに首都の建設を待つためにこの開拓者は1ターンの間暇になりますが、それは大した問題とはいえません。
実際、ここに都市を建てたとしてもクジラは利用できます。ちょっとその場合を仮定してみましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img21.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img21.png&#34; alt=&#34;IF&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首都の位置を適当に決め、第二都市まで建設した状態です。
マーカーの地点に、「死角」が発生していることがわかるのではないでしょうか。
あなたの島の陸地に隣接した海タイルに死角をつくることは、非常に良くないことです。
これもまた詳しくは説明しませんが、ここに敵意を持った船が接岸してもあなたは気付くことができず、奇襲攻撃を受けて都市を占領されてしまう可能性があります。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;もっとも、少なくともあなたが島全体に都市を建設し終わるくらいまでは、船を出すことができるプレイヤーはいないでしょう。
そのため、3都市目以降でこの死角を埋めるような都市配置を行うことになります。
ですが今回の場合、この死角を埋めるのに妥当な都市の建設地点は一か所しかありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img22.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img22.png&#34; alt=&#34;編集モードで勝手に都市増やした&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死角を埋めるためには、このように都市を配置することになります。
これらの都市はすべて桂馬飛びの位置になっていますから、距離が近すぎるということはありません。
なので、このような都市配置にすること自体はは何の問題もありません。
今回は記事を書いた人がもう少し都市の間隔が開いているほうが好きなので、この都市配置は採用しないというだけです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;しかし、本当に注意していただきたいことは、&lt;strong&gt;最初の2都市を建てた時点で、次の都市の配置場所がただ一通りに決まってしまうことがある&lt;/strong&gt;ということです。
もちろん、その都市配置が良い都市配置であったなら、何も迷う必要はありません。
ただ、最初の2都市を建てた結果、次の都市を不本意な位置に建てなければならなくなるかもしれない、という可能性を頭に入れておいてください。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;首都を建設する場所を決める:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;首都を建設する場所を決める&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img23.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img23.png&#34; alt=&#34;結局、首都をどこに建てるのか&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;では、時間を巻き戻してみましょう。結局、あなたは首都をこの二か所のうち、どちらに建てるべきでしょうか？
実際のところ、それは私の知ったことではありません。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img24.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img24.png&#34; alt=&#34;首都IF&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;仮に、首都を草原に建てる場合を考えてみます。
ここに首都を配置した場合に死角となる海タイルをマーキングしています。
このタイルを視界内に収めるために考えられる次の都市の建設予定地は、草原マーカー二か所のいずれかとなります。
しかし、南西側の草原に都市を建てる場合は首都との距離が桂馬飛びの位置になってしまい、悪くはないのですが記事を書いた人の好みとは外れます。
また、北東側の草原はやや陸地がくぼんでいて湾のようになっています。
このような場所に都市を建てると、都市がやや内陸よりになってしまい、利用できる海タイルの数が減ってしまうということは直感的に感じられるのではないでしょうか。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img25.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img25.png&#34; alt=&#34;首都建設予定地&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;平野に首都を建設することを考えます。
この場合、マーカーをした地点の海タイルが死角となります。
都市の間隔が近くなりすぎることを嫌う場合、次に建設する都市はマーカーがしてある草原で確定します。
この草原は都市を建てるには良い場所のように思えるため、ここに首都を建ててしまうのは問題ないでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上の理由から、首都は平野に建設することに決定します。
もちろん決定のための判断材料には個人の好みが大いに含まれているため、実際にどのように都市を配置するかはあなたの考え次第です。
ですが重要なことは、最初に都市を建てる際、次の都市をどこに建てるのかも考慮に入れておくべきだ、ということです。
都市を建設した際の死角について考えることは、国防にとって重要であるだけでなく、次の都市の場所を大まかに想定するためにも役に立つため、意識しておくとよいと思われます。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、首都の北西部の草原に次の都市を建てることは決まりました。
しかし、この都市ではどうやらクジラを利用できなさそうです。
クジラがいない土地に都市を建てても良いのでしょうか？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;前述のとおり、最初の2都市を建てる際、クジラを都市圏内に収めることは重要です。
これは、食料2および生産1のタイルを都市建設直後から利用できるようにするためです。
しかし第三都市以降の建設までは、いちど都市で開拓者が完成するのを待つ必要があります。
つまり、それまでの間に労働者による地形改善で同等の産出を得られるタイルを用意することができます。
平野を灌漑すれば食料2、生産1が得られるので、都市圏内に平野が1つでも存在していれば3都市目以降の都市建設予定地としては次第点となるのです。
(なお仮に平野が存在しない場合、森を灌漑すれば平野に変化します。もちろん余計に時間ばかりかかるので、あまり嬉しい状況とは言えないでしょう。
森すら存在しないならば、湿地や草原を一度森に変え、そして平野に変える必要があります。もちろんこのような作業は完了までに非常に長い時間がかかります。
都市の圏内に草原と魚しかない、というような状況が予想される場合は、その都市の建設を後回しにし、先に他の場所に都市を建設するべきです。)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;1ターン目の移動の完了:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;1ターン目の移動の完了&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img26.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img26.png&#34; alt=&#34;ターン1移動終了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;労働者の移動が残っていますが、首都からのユニットの移動が簡単になるように道路を建設するのがいいでしょう。
森や湿地といった険しい地形は道路を建設するのに時間がかかるため、可能であれば平地または草原に道路を引いていくのが良いかと思われます。
また、平地と草原は道路を引くことで交易にボーナスがつき、本来0ポイントの産出であるのが交易を1ポイント産出するようになります。
労働者の作業は1タイル移動→作業→1タイル移動を繰り返すのがよく、あまり移動に時間をかけてしまうと作業量が減ってしまいます。
なので道路を引きつつ、灌漑するべき平地にさしかかったときに道路建設と一緒に灌漑を行うのが良いでしょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;こうして、ターン1の行動も終了しました。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2ターン目:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;2ターン目&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;はじめての都市建設:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;はじめての都市建設&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img27.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/20/img27.png&#34; alt=&#34;都市建設完了&#34; width=&#34;500&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;とうとう、都市の建設に成功しました！
このとき、首都から先に都市建設を行うことは絶対に忘れてはいけません。
(先に都市建設を行った都市が首都になるのですから、自己言及的な言い回しですね？)
キジがあることによって、首都は75%の生産ボーナスを得て、本来の生産3ではなく5もの生産力を得ているからです。
このように、生産ボーナスはもともとの生産が多ければ多いほど効果が高くなるので、キジや水牛といった高い生産が得られる特産物や、小麦などの多くの食料が得られる特産物(都市のサイズがより早く大きくなり、結果的に利用できるタイルが増えて生産力が上がります)が近くにあるほうを首都に選びましょう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお、記事の趣旨からは外れますが、建設した直後の都市の生産物は二都市共に開拓者に変更しておきましょう。
また、研究する科学の決定を忘れてはいけません。
地図を研究目標にして、アルファベットの研究を開始しましょう！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;今回は開拓者がそれぞれ2回移動し、ターン2で都市を建てることができました。
最初の都市の建設はできるだけ早いほうがよく、今回は悪くないスタートだと言えるでしょう。
もっとも、開拓者の移動にもっと時間がかかることも、都市の建設に適した場所がなかなか見つからないこともあるでしょう。
ですが、T4くらいまでには第二都市の建設まで完了しておきたいものです。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;おわりに:cd98d413dde353aeb3f72d28458f2ca5&#34;&gt;おわりに&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;今回の記事ではゲーム開始時に十分な視界が得られていない状態から、どのように最初の都市を建設していくかを解説しました。
記事の中でも幾度か触れたように、結果として得られた都市配置はプレイヤー自身の好みにも大きく左右されます。
なので、この記事からはゲーム開始時の思考の流れを汲み取って頂ければ幸いです。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さて、これでこの記事の役割も終わりです。
これからあなたは島の探索を進め、地形の改善を進め、さらに都市を増やしていかなければなりません。
とはいえ、それはこの記事の扱う内容ではありません。
どうか頑張ってください。&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>うくらいなにっき(Freecivマルチレポ) 2016/01/30</title>
      <link>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/17/freeciv-2016-01-30/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Feb 2016 22:35:10 +0900</pubDate>
      
      <guid>http://tatamo.81.la/blog/2016/02/17/freeciv-2016-01-30/</guid>
      <description>
        

&lt;p&gt;以前&lt;a href=&#34;http://sns.prtls.jp/freecivsnsneo/&#34;&gt;FreecivSNS&lt;/a&gt;でプレイレポートを投稿していましたが、今回より&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/&#34;&gt;本ブログ&lt;/a&gt;上で再開することにします。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SNSには外部ブログの読み込み機能を利用して本記事の内容を後日投稿する予定です。そちらではコメントをつけていただくこともできます。&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;序盤から同盟国を援護しつつ1国滅ぼし、そのまま続けて世界大戦に突入して勝利。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム概要:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;ゲーム概要&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2ch定期鯖(土曜夜)。不平等大陸マップ、プレイヤー数6。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;スコアログ：&lt;a href=&#34;http://ux.getuploader.com/freeciv2145/download/540/2016-01-30.log&#34;&gt;http://ux.getuploader.com/freeciv2145/download/540/2016-01-30.log&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;スクリーンショット:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;スクリーンショット&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/96731aa4ad3bb2936445da24bda4be54.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/96731aa4ad3bb2936445da24bda4be54.png&#34; alt=&#34;スコア&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/0ece8e0f23652cef29112fdee3f8b66a.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/0ece8e0f23652cef29112fdee3f8b66a.png&#34; alt=&#34;民族一覧&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b112e302b4aae27a9dab717ab8d1457d.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b112e302b4aae27a9dab717ab8d1457d.jpg&#34; alt=&#34;本土&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/e5fb33d2d0525688fc7b37fef5289b4d.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/e5fb33d2d0525688fc7b37fef5289b4d.jpg&#34; alt=&#34;本土,北極&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b76e1c6b699420316618810450b9951f.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img src=&#34;http://tatamo.81.la/blog/images/post/2016/02/17/b76e1c6b699420316618810450b9951f.jpg&#34; alt=&#34;他国&#34; width=&#34;700&#34;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;序盤:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;序盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;ゲーム開始:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;ゲーム開始&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;ウクライナの初期配置は大陸の東側付近。西にフィンランド、東にハッカーと接触する。
フィンランド首都とは距離が開いていたため、大陸を東西に分けるように流れていた川を境界として領土を分けることを提案。
フィンランドはこれに合意し、互いに衝突は発生せず停戦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドとの国境線が画定したため、自国領を広く獲得するためにハッカーと国土を接する大陸東部への入植を優先させることに。
しかしここで、防衛がおそろかになっていたハッカーの第二都市が、ハッカー領北西部に領土を持つアッシリアの攻撃によって破壊される。
ハッカーは1都市のみに追い込まれ、アッシリアがハッカー方面に都市を建設、領土を拡大させる姿勢を見せる。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;ハッカーとの同盟:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;ハッカーとの同盟&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;都市数1のハッカーはアッシリアに対して圧倒的に不利であることは明らかであった。
仮にアッシリアがハッカーを滅亡させた場合、アッシリアとウクライナの国境線が接し、さらにハッカー攻撃に用いた兵力をもってウクライナへの攻撃が行われる可能性があった。
そこでハッカーの都市がアッシリアに破壊された直後、即座にウクライナはハッカーに対し同盟を打診。アッシリア-ハッカー間の戦争への介入を決定する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;まだ大陸内の入植が完了していたわけではなかったため、弓兵数ユニットをハッカー首都に派遣しつつ、都市展開を優先させる。
ハッカーの注意が対アッシリアに向いていたため、ハッカーとウクライナの間にあった大陸東端の地帯はほぼすべてウクライナ領となった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;兵法→石工術を研究したあとは通常通り筆記→君主制を目指す。
フィンランドとは不戦を保ちつつ、ハッカーに数学の研究を指示。
一時的に都市をハッカーに貸与して研究を加速させる。
数学の研究完了に伴って、アッシリア侵攻のため全都市でカタパルトの生産に入る。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;対アッシリア侵攻:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;対アッシリア侵攻&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;こちらが数学を取得するのと同時にアッシリアは車輪の研究を完了させる。
チャリオットによる視界外からの奇襲が想定されるため、ハッカーに警戒するよう指示。
ハッカーが前線に都市を建設しようと試みるが、ハッカーとアッシリアのプレイヤーの技量差のため何度も迎撃され失敗に終わる。
その間に本国でカタパルト8が完成、弓兵4とともにハッカー領に派遣する。
外交官を用いて敵の前線都市を調査したところ想定よりも防御ユニットが少なかったため、カタパルトを突入させ2都市破壊。
これによって元ハッカー領よりアッシリアを追い出すことに成功する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;さらに進軍するためには川を越える必要があり、そのまま進軍して攻撃を加えるのがやや難しいこと、また仮に攻撃が成功しても増援を送るのに1ターン以上かかることから、破壊したアッシリア都市と同地点に都市を建設するよう指示。
この川都市から川を伝ってアッシリア領に進軍する方針を固める。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ところで、ウクライナが対アッシリア戦争に邁進している間に他国は地図の研究を完了させ、外洋への進出を開始していた。
そして、船を使ってやってきた大陸の反対側の端に位置しているアイスランドがウクライナと接触する。
アイスランドは元々の国土の狭さから隣国のアステカに圧迫されており、接触よりしばらくして本土の全都市が陥落。
大陸西部はアステカとフィンランドの2国のみが支配することとなった。
ウクライナはアッシリアとの戦争状態にあるためアイスランドに対する具体的支援は行えなかったが、北極へのアイスランドの入植を全面的に支持することとする。
北極へは大陸東部より航路が開いていたが、アッシリア・ハッカー・ウクライナが戦争状態にあるため競合国は少ないものと思われた。
実際にアイスランドはアステカの妨害を受けつつも、北極の入植可能地帯をすべて取得することに成功する。
また、南極は全く戦争を行わず内政に注力する余裕のあったフィンランドが獲得する。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;中盤:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;中盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;アッシリア制圧:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;アッシリア制圧&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;アイスランドが北極入植を行う際にアッシリア近海を航行し、防御ユニットのいない空都市が存在していることを伝えてきたため、弓兵2ユニット程度を派遣してこの都市を破壊。
アッシリアの後方を荒らして国力を削ぎつつ、主力をアッシリア国境の川へと集結させる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一切の戦争を経ず内政を続けていたフィンランド、そしてアイスランドを完全に追い出して大陸西部を統一したアステカがともに勢力を伸ばしており、この両国が比較的友好な関係にあるとの情報ももたらされていた。
実際、この両大国が今後のウクライナ、そして全世界にとって最大の脅威となることも容易に予想される。
アイスランドがアッシリアは講和に応じる構えを見せており、この仲介に入る用意があると打診してきた。
しかしすでにウクライナ軍の主力はアッシリアを射程に捉えていること、アッシリアは軍事に大半のリソースを割り振っていたために技術・内政が大幅に遅れており、講和して共闘関係をもつには国力が低すぎること、またここで停戦してもハッカーが本来の領土を回復するだけで得られるものが少ないことなどの理由より、この提案を退けて戦争の継続を決定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;川伝いに進軍し、森川に弓兵を展開させてアッシリア前線の都市を半包囲。これによって敵の迎撃を防ぎつつ、後方にカタパルトの主力を展開させる。
敵都市をカタパルトの射程内に収めることに成功し、そのまま突入させ敵都市を破壊。続けて川沿いの都市を2つ破壊することに成功する。
ハッカーに前線都市建設を指示し、これの完成とユニットのHP回復を待ってから攻撃を再開。
敵首都は防御の堅い丘川だったため一度迂回して残りの都市をすべて破壊する。
アッシリア首都に全軍を突入させて占領、ターン116にアッシリアは滅亡した。
ちょうどアッシリア首都が破壊されずにウクライナの占領下におかれたため、元アッシリア領西部をウクライナの領土とし、これによってウクライナは10都市を領することとなった。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;終戦-そして次の戦争へ:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;終戦、そして次の戦争へ&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;とはいえ、この間にフィンランドは政体を共和制に移行、祝典状態に突入して国力を大幅に引き上げはじめていた。
また当然技術力でも長期にわたる戦争によってウクライナは遅れをとっていた。
しかし幸いなことに、フィンランドがアイスランドに技術支援として供与した技術がウクライナにもたらされ、一時的にではあるがフィンランドと同等の科学技術を得られた。
またアイスランドはアステカに対する敵意とフィンランド-アステカ陣営が脅威であるとの認識からウクライナと友好関係を深め、ウクライナ-ハッカー同盟とアイスランドとの視野の共有も成立した。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドとアステカは頻繁に技術協力を行っており、完全に脅威となる存在だったが、この両国は航海術ルートへ研究を進めており、火薬ルートではむしろウクライナ-ハッカー同盟側のほうが先行していた。
ウクライナは戦後復興を進め内政を整えたい時期ではあったが、このまま互いに内政に注力した場合、南極を支配するとともに、既に交易を進め共和祝典に入っているフィンランド側が時間の経過とともに有利になっていくことは明白であった。
そこで、フィンランドが火薬を取得する前の、さらに生産力の弱まる共和制の時代のうちに先制攻撃を仕掛け、フィンランドの国力に打撃を与える以外に勝算はないと判断。急遽対フィンランド戦争の構えに入る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;幸いなことに南極のアイスランド都市からキャラバンが送られており、最低限の交易路が開通していた。
11都市を擁し共和制下にあるフィンランドはアッシリア滅亡時点で経済力約60と、他国すべてを圧倒していたが、フィンランドの次には経済力30のウクライナが2位に立っていた。
ウクライナは橋梁建設の研究を行い、フィンランドの間にある川の上に道路を建設。
アッシリア滅亡と同時期に締結されたウクライナ-フィンランド間の停戦条約が期限切れとなると同時に渡河攻撃を開始、1都市の占領に成功してフィンランドとの戦争へと突入する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;この時点で大陸西部と南極を手に入れたフィンランドとアステカが協力関係にあり、アッシリアを滅亡させ大陸東部を平定したウクライナはハッカーと同盟。
またアステカに大陸を追い出され、北極へ移住したアイスランドもウクライナ側との協力関係にあった。
残存する国家が2つの陣営に分かれており、ウクライナによるフィンランド攻撃は事実上世界大戦の始まりであったといえる。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;対フィンランド全面戦争:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;対フィンランド全面戦争&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先制攻撃によって都市を奪取することに成功するが、川をまたいだ敵前線への攻撃であったため、この都市へ至る道路は建設されていなかった。
この都市とウクライナ本土との間に道路を建設しなければならず、それまでの数ターンは増援の投入も時間がかかるため、即座に次の都市への攻撃へ移ることはできなかった。
その間にフィンランドは対ウクライナ戦争の態勢へ移り、全都市に城壁を建設してウクライナの攻撃に備える構えに入る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;そのため丘都市であるフィンランド首都は目前であったものの、城壁の存在からカタパルトをもってしても陥落させることは困難と思われた。
ウクライナが都市横に要塞を建設して広範囲の視野を得たためフィンランド側が都市奪還を狙うことは難しく、またウクライナ側の兵力も都市を落とすに足りなかった。
小規模のユニットの衝突や、本国から占領都市への補給線を絶とうとするフィンランド軍のウクライナ本土側への侵入などが繰り返されながらも戦線は膠着する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;20ターン近くの間睨み合いが続くが、ここでウクライナが火薬の研究を完了。前線の弓兵をマスケット兵にアップグレードして攻勢に移る。
首都を迂回してフィンランド本土西側に食い込み、2都市を続けて占領。
この攻撃中にフィンランドが火薬を取得したため、これ以上の攻勢は困難となる。
フィンランド西部にまで食い込んだためアステカとも国境を接することになり、城壁が建っておらず平地であったアステカ都市が射程に入ったため、余剰のマスケット兵を投入して2都市を破壊することに成功する。
こちらにもマスケット兵がいるためにしばらくフィンランド側は都市の奪還ができないと判断し、ここで攻撃を中断して占領した都市の防御を固めることに。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;フィンランドの都市3つを奪取し、ウクライナ13都市とやや都市数が増えすぎたため、アッシリア領の3都市をハッカーに移譲する。
またフィンランドの注意が本土に向いていると考えたため、南極にマスケットおよびカタパルトを派遣、狙い通り1都市を占領することに成功する。
しかしこの攻撃によって逆に、こちらの注意が本土から離れてしまっており、次のターンにフィンランド軍およびアステカ軍の総攻撃を受けてフィンランド領の最も西側にある都市を奪還されてしまう。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;終盤:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;終盤&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&#34;小康-内政への注力:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;小康、内政への注力&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;以降は、フィンランド領都市に対する外交官による城壁破壊工作に曝されつつも戦闘は小康状態となる。
民主主義を獲得したウクライナはこの機に政体を移行、即座に祝典に移る。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;互いに決定打を与えられるよう内政に注力し、ウクライナはその都市数を活かして世界最大の経済力を持つ国家へ成長する。
しかしその間、祝典の維持と都市建造物を揃えるために研究は停止し、共和制下で既に祝典を行っていたフィンランドが再び研究面で優位に立つ。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;祝典を終え経済基盤を整えたウクライナはフィンランドの倍近い研究速度を叩き出し、また相変わらずのアイスランドの工作によりフィンランドの技術がアイスランド、ハッカーを経由してウクライナに流入した。
これによってウクライナはフィンランドと同等の技術水準まで追いつくが、しかしフィンランドは一足先に冶金学および鉄道の研究を済ませ、ユニットの大量生産態勢に移行しつつあった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウクライナが国力の大半を内政に注いでいたころ、アステカがハッカーの東端の都市を奇襲、占領。
ハッカーはこの都市を奪還できず、数十ターン後に何らかの交渉をまとめたらしくハッカーとアステカの間に休戦が成立する。
曰くアステカがアイスランドを滅亡させた暁にハッカーへ都市が返還されるとのことであり、またハッカーはこのアステカ側の提案を呑みつつも奪還の機会を伺っているとのことであった。
そんな果たされるはずもない交渉を表面的にでも受け入れてしまうあたり、ハッカーのプレイヤースキルがまだまだ成長の余地があるなと思いつつ、周囲の都市に防御ユニットが揃っており奇襲を受けたとしてもそう簡単には落ちないということを確認して放置。
実際、先の2度にわたる戦争においてハッカーの軍事力がろくに役立ったことはなく、実質的にほぼウクライナ単独の戦争であったため、大して同盟国であるハッカーを重要視していなかったのである。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なお後に判明することであるが、この際ハッカーはウクライナ陣営の視界をアステカ側に横流ししており、完全にウクライナに対する裏切り者であった。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;2度目の開戦:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;2度目の開戦&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;先に祝典を済ませていたことによる内政の優位から、フィンランドはウクライナより先に戦争準備を完了させる。
全国土に張り巡らせた鉄道によって瞬時に大陸内すべてのカノン砲を集結させ、元フィンランド都市へ一斉攻撃をかけ占領。
さらにもう1都市を占領するが、ウクライナは態勢を整えてこれを即座に奪還。
ここに再び2大陣営間の戦争が勃発する。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;ウクライナ側およびフィンランド-アステカ同盟はともにカノン砲を大量生産し、鉄道の輸送力をもって兵力を集中させ敵都市へ攻撃を加えた。
戦局は先制したフィンランドの優位に進み、ウクライナ本国の都市3つが破壊される。
ハッカーは敵に十分な打撃を与えられる兵力を持っていたが、ウクライナおよびそれを海上より支援していたアイスランド軍と歩調を合わせることができず、ウクライナ・フィンランド互いにカノン砲を使い果たした状態でフィンランド都市の防御に隙ができるというチャンスに恵まれたも関わらず、ハッカー軍が動くことはなかった。
ハッカー軍はアステカ軍の2倍相当の損害を出しながらも、撃破したユニットはアステカ軍の撃破数の半分程度、この数はウクライナ陣営が2度目の開戦以後撃破したユニットのうち20%にも満たず、戦局にほとんど影響を与えなかった。
ウクライナは一時的に5都市にまで追い込まれるが、ウクライナの前線の都市が占領ではなく破壊されたことから敵の支配下には落ちておらず、反攻を行い3都市を再度獲得。
フィンランドとウクライナの国境線付近で都市の占領と奪還を繰り返す一進一退の戦況となる。
激しい戦闘が続く中ゲーム終了ターン直前となり、最後の攻勢をかけ互いに都市を占領しあいゲーム終了となった。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;ゲーム終了:28daa66540c07a81521e24fffe429e66&#34;&gt;ゲーム終了&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;2度目の戦争はフィンランド本土全都市の奪還およびウクライナ本国都市の破壊と、緒戦はフィンランドの優勢で始まったが、その後ウクライナ側が押し返し混戦状態となった。
ゲーム終了時にはウクライナ本国の都市2つが破壊された状態となり、一方でフィンランドも本土および南極の1都市ずつがウクライナの占領下にあるという状態であった。
結果としてウクライナの都市数はプラスマイナス0、フィンランドが2都市を失っていることとなる。
これはウクライナ-フィンランド両陣営間の2度にわたる戦争のうち2度目はフィンランド優位に推移したが、1度目の戦争においてウクライナはフィンランドの都市3つを占領するという大きな勝利を収めており、結果として2度目の戦争における損失が抑えられたことによるものと考えられる。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最終的に、ウクライナのユニット撃破数が336と他国を大きく引き離しており、これがスコアに大きく影響し、ウクライナの勝利に繋がった。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;実際、ウクライナ陣営がアッシリアとの戦争で疲弊していた一方で、内政で上位にあったフィンランドとアステカの2国が手を組んだことはゲームの流れを決定づけるに値する出来事であったといえる。
その後戦争が発生せず世界的に内政を進める流れとなった場合、フィンランド陣営が圧倒的有利となっていただろう。
比較的早期にフィンランド-アステカに対して開戦し、一方的に都市を奪取するという戦果を挙げたことがこのゲームの流れを変え、後に全世界を巻き込む大戦へと発展しウクライナに勝利をもたらしたといえるだろう。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;なおハッカーはゲーム開始時からの同盟国であったが、その機会に恵まれた一方で内政は進まず、また3度も大戦争を繰り広げているウクライナの同盟国であるにもにもかかわらずユニット撃破数は100に達しておらず、さらには視界を敵陣営に横流しする重大な裏切りを働くなど、こいつ居ないほうが良かったんじゃないかという感は大いに否めないものがある。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;あと久々にプレイ日記書いたら例のごとくたくさん書きすぎました。ここまで読んでくださった方に感謝します。&lt;/p&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>